{"chunks": [{"content": "# Llei 24/2014: Regulaci\u00f3 de les plaques de matr\u00edcula personalitzada de vehicles a Andorra.", "depth": 0, "chunk_index": 0}, {"content": "Llei 24/2014, del 30 d\u2019octubre, de plaques de matr\u00edcula personalitzada de vehicles", "depth": 1, "chunk_index": 1}, {"content": "At\u00e8s que el Consell General en la seva sessi\u00f3 del dia 30 d\u2019octubre del 2014 ha aprovat la seg\u00fcent: llei 24/2014, del 30 d\u2019octubre, de plaques de matr\u00edcula personalitzada de vehicles", "depth": 1, "chunk_index": 2}, {"content": "Exposici\u00f3 de motius", "depth": 1, "chunk_index": 3}, {"content": "Les plaques de matr\u00edcula en els vehicles tenen la funci\u00f3 d\u2019identificar i individualitzar cada vehicle respecte als altres, amb una representaci\u00f3 que acostuma a ser una combinaci\u00f3 de car\u00e0cters alfanum\u00e8rics", "depth": 2, "chunk_index": 4}, {"content": "Per\u00f2 alhora, la multiplicitat de formats, colors, s\u00edmbols i anagrames ha fet que les plaques de matr\u00edcula siguin tamb\u00e9 una identificaci\u00f3 del pa\u00eds emissor i una forma d\u2019exportar la marca del pa\u00eds quan els vehicles circulen a l\u2019estranger", "depth": 3, "chunk_index": 5}, {"content": "La placa de matr\u00edcula \u00e9s, doncs, un s\u00edmbol propi dels estats sobirans.", "depth": 3, "chunk_index": 6}, {"content": "A Andorra, les matr\u00edcules han evolucionat d\u2019acord amb la imatge que des de l\u2019Administraci\u00f3 s\u2019ha volgut donar a aquest identificatiu, i tamb\u00e9 per adaptar-se a l\u2019evoluci\u00f3 del parc automobil\u00edstic del pa\u00eds, que t\u00e9 una r\u00e0tio que s\u2019apropa a un vehicle per habitant.", "depth": 2, "chunk_index": 7}, {"content": "L\u2019Ordinaci\u00f3 del Consell General del 13 de maig de 1929 obligava a declarar tots els vehicles matriculats i per matricular", "depth": 2, "chunk_index": 8}, {"content": "Al llarg d\u2019aquests 85 anys, les plaques de matr\u00edcula han evolucionat en la forma i en el fons", "depth": 3, "chunk_index": 9}, {"content": "Actualment, a banda de la placa de matr\u00edcula ordin\u00e0ria existeixen altres models de placa de matr\u00edcula en funci\u00f3 de les caracter\u00edstiques i de l\u2019\u00fas dels vehicles, com les matr\u00edcules de ciclomotors, les temporals, les de vehicles de museus, les matr\u00edcules del cos diplom\u00e0tic, de caps de missi\u00f3 diplom\u00e0tica, d\u2019administratius i de t\u00e8cnics d\u2019ambaixades i cos consular, les matr\u00edcules de \u201cPROVA\u201d, les de motos de neu, les de vehicles especials i les de ginys mec\u00e0nics.", "depth": 3, "chunk_index": 10}, {"content": "Fora de les nostres fronteres, cada pa\u00eds ha confeccionat els seus propis models de matr\u00edcula i la seva codificaci\u00f3", "depth": 3, "chunk_index": 11}, {"content": "La Uni\u00f3 Europea ha homogene\u00eftzat les seves matr\u00edcules ordin\u00e0ries, si b\u00e9 existeixen en alguns pa\u00efsos matr\u00edcules amb un grau de personalitzaci\u00f3 m\u00e9s o menys elevat, com per exemple al Regne Unit i recentment a B\u00e8lgica", "depth": 3, "chunk_index": 12}, {"content": "M\u00e9s enll\u00e0 d\u2019Europa, altres pa\u00efsos com els Estats Units, Canad\u00e0 o els Emirats \u00c0rabs Units s\u00f3n tamb\u00e9 coneguts per aquesta pr\u00e0ctica.", "depth": 3, "chunk_index": 13}, {"content": "Aix\u00ed doncs, la matr\u00edcula personalitzada \u00e9s una forma diferent d\u2019identificaci\u00f3 del pa\u00eds, per\u00f2 tamb\u00e9 \u00e9s una eina de recaptaci\u00f3, ateses les taxes derivades de la seva adquisici\u00f3.", "depth": 2, "chunk_index": 14}, {"content": "L\u2019objecte de la Llei \u00e9s regular l\u2019adquisici\u00f3 de plaques de matr\u00edcula personalitzada per crear un nou servei p\u00fablic que doni satisfacci\u00f3 a una demanda determinada de la societat.", "depth": 2, "chunk_index": 15}, {"content": "La personalitzaci\u00f3 consisteix en poder escollir les lletres i les xifres que componen la combinaci\u00f3 de la matr\u00edcula, amb un m\u00ednim de dos car\u00e0cters i fins a un m\u00e0xim de cinc, d\u2019acord amb unes regles establertes i mantenint el disseny de la matr\u00edcula ordin\u00e0ria.", "depth": 2, "chunk_index": 16}, {"content": "Amb l\u2019adquisici\u00f3 d\u2019una matr\u00edcula personalitzada, amb reserva pr\u00e8via i autoritzaci\u00f3 del Govern, es confereix al seu titular la possibilitat de mantenir la propietat d\u2019aquesta matr\u00edcula sense poder, per\u00f2, comercialitzar-hi, vendre-la, cedir-la o donar-la, i havent-la de retornar en cas de baixa", "depth": 2, "chunk_index": 17}, {"content": "El procediment de reserva previst \u00e9s senzill i \u00e0gil, i els terminis de reserva i atribuci\u00f3 de la matr\u00edcula personalitzada s\u2019acoten a un mes per tr\u00e0mit.", "depth": 3, "chunk_index": 18}, {"content": "A m\u00e9s, tenint en compte que la reserva i l\u2019atribuci\u00f3 d\u2019una matr\u00edcula personalitzada s\u00f3n un servei p\u00fablic, la Llei regula les taxes per a la reserva, l\u2019atribuci\u00f3 i la tinen\u00e7a anual d\u2019aquesta", "depth": 3, "chunk_index": 19}, {"content": "Les taxes previstes comptabilitzen uns imports per fer accessibles algunes formes de personalitzaci\u00f3 amb un inter\u00e8s limitat al seu sol\u00b7licitant i alhora preveuen un tractament exclusiu en el preu de certes matr\u00edcules que puguin tenir un inter\u00e8s i un atractiu elevat en general.", "depth": 3, "chunk_index": 20}, {"content": "La Llei s\u2019estructura en vuit cap\u00edtols, 39 articles, dos disposicions addicionals i dos disposicions finals.", "depth": 2, "chunk_index": 21}, {"content": "El cap\u00edtol primer estableix les disposicions generals de la Llei, com ara el seu objecte, defineix els sol\u00b7licitants i els tipus de vehicles que poden circular amb matr\u00edcules personalitzades, i tracta sobre la compet\u00e8ncia per atorgar les reserves i les atribucions de les plaques de matr\u00edcula personalitzada, entre altres disposicions.", "depth": 2, "chunk_index": 22}, {"content": "El cap\u00edtol segon fixa les caracter\u00edstiques de les plaques de matr\u00edcula personalitzada i les condicions que han de complir, prohibeix totes les mencions corresponents a signes d\u2019Estat i limita certes combinacions que puguin referir-se a termes o expressions contraris a la llei i l\u2019ordre p\u00fablic per tal que no puguin afectar la dignitat de les persones i la bona imatge del pa\u00eds.", "depth": 2, "chunk_index": 23}, {"content": "El cap\u00edtol tercer fixa els tr\u00e0mits corresponents al procediment per a la reserva, l\u2019atribuci\u00f3, la baixa o l\u2019afectaci\u00f3 a un altre vehicle de la matr\u00edcula personalitzada, aix\u00ed com el procediment a seguir en cas de canvi de propietari d\u2019un vehicle amb placa personalitzada", "depth": 2, "chunk_index": 24}, {"content": "A aquest efecte, la Llei estableix l\u2019obligaci\u00f3 del titular d\u2019una placa de matr\u00edcula personalitzada de retornar la placa de matr\u00edcula ordin\u00e0ria a l\u2019Autom\u00f2bil Club d\u2019Andorra si el vehicle es troba en circulaci\u00f3.", "depth": 3, "chunk_index": 25}, {"content": "El cap\u00edtol quart fixa el procediment sancionador, establint les infraccions i les sancions corresponents.", "depth": 2, "chunk_index": 26}, {"content": "En aquesta Llei es determina la necessitat d\u2019establir un marc tributari que gravi els diferents serveis prestats per l\u2019Administraci\u00f3 a l\u2019obligat tributari que sol\u00b7liciti la reserva o l\u2019atribuci\u00f3 d\u2019una placa de matr\u00edcula personalitzada, aix\u00ed com la tinen\u00e7a anual", "depth": 2, "chunk_index": 27}, {"content": "Per aquest motiu, en els cap\u00edtols cinqu\u00e8, sis\u00e8 i set\u00e8 es fixa el marc legal d\u2019\u00e0mbit tributari que regula les taxes que resulten aplicables en el proc\u00e9s de reserva, d\u2019atribuci\u00f3 i tinen\u00e7a de plaques de matr\u00edcula personalitzada", "depth": 3, "chunk_index": 28}, {"content": "Es crea la taxa de reserva de placa de matr\u00edcula personalitzada, la taxa d\u2019atribuci\u00f3 de placa de matr\u00edcula personalitzada i la taxa de tinen\u00e7a anual de placa de matr\u00edcula personalitzada, respectivament.", "depth": 3, "chunk_index": 29}, {"content": "El cap\u00edtol vuit\u00e8 estableix disposicions comunes aplicables a les taxes resultants d\u2019aquesta Llei.", "depth": 2, "chunk_index": 30}, {"content": "La disposici\u00f3 addicional primera preveu l\u2019actualitzaci\u00f3 de les taxes i la quantia de les sancions mitjan\u00e7ant la Llei del pressupost general.", "depth": 2, "chunk_index": 31}, {"content": "La disposici\u00f3 addicional segona modifica l\u2019article 145.7 de la Llei del Codi de la circulaci\u00f3 que, fins ara, establia una total prohibici\u00f3 de trasllat de plaques de matr\u00edcula entre vehicles, per evitar una contradicci\u00f3 amb les disposicions d\u2019aquesta Llei.", "depth": 2, "chunk_index": 32}, {"content": "La disposici\u00f3 final primera preveu el desplegament normatiu de la Llei.", "depth": 2, "chunk_index": 33}, {"content": "I finalment, la disposici\u00f3 final segona en fixa l\u2019entrada en vigor.", "depth": 2, "chunk_index": 34}, {"content": "Cap\u00edtol primer Disposicions generals", "depth": 2, "chunk_index": 35}, {"content": "Article 1", "depth": 2, "chunk_index": 36}, {"content": "Objecte", "depth": 3, "chunk_index": 37}, {"content": "Aquesta Llei t\u00e9 per objecte definir els criteris generals i les condicions per sol\u00b7licitar i obtenir una placa de matr\u00edcula personalitzada, aix\u00ed com regular el marc tributari corresponent.", "depth": 4, "chunk_index": 38}, {"content": "Article 2", "depth": 2, "chunk_index": 39}, {"content": "Sol\u00b7licitants", "depth": 3, "chunk_index": 40}, {"content": "Poden sol\u00b7licitar la reserva i l\u2019atribuci\u00f3 d\u2019una placa de matr\u00edcula personalitzada:", "depth": 4, "chunk_index": 41}, {"content": "a) Les persones f\u00edsiques legalment residents a Andorra", "depth": 6, "chunk_index": 42}, {"content": "b) Les societats de dret andorr\u00e0", "depth": 6, "chunk_index": 43}, {"content": "c) Les entitats sense \u00e0nim de lucre legalment establertes a Andorra i inscrites als registres corresponents.", "depth": 6, "chunk_index": 44}, {"content": "Article 3", "depth": 2, "chunk_index": 45}, {"content": "Vehicles que poden circular amb placa de matr\u00edcula personalitzada", "depth": 3, "chunk_index": 46}, {"content": "1\\ Poden circular amb placa de matr\u00edcula personalitzada els vehicles que poden ser matriculats amb placa de matr\u00edcula ordin\u00e0ria i que estiguin inclosos en les categories seg\u00fcents:", "depth": 4, "chunk_index": 47}, {"content": "a) Categoria \u201cL\u201d o la que correspongui a vehicles de motor de dos o tres rodes, bessones o no, i quadricicles, destinats a circular per carretera, amb excepci\u00f3 dels de la categoria \u201cL1\u201d (ciclomotors)", "depth": 6, "chunk_index": 48}, {"content": "b) Categoria \u201cM\u201d o la que correspongui a vehicles de motor amb un m\u00ednim de quatre rodes destinats al transport de persones", "depth": 6, "chunk_index": 49}, {"content": "c) Categoria \u201cN\u201d o la que correspongui a vehicles de motor destinats al transport de mercaderies i que tinguin almenys quatre rodes", "depth": 6, "chunk_index": 50}, {"content": "d) Categoria \u201cO\u201d o la que correspongui a remolcs i semiremolcs", "depth": 6, "chunk_index": 51}, {"content": "2\\ No poden circular amb placa de matr\u00edcula personalitzada els vehicles del tipus especificat a l\u2019apartat primer, que siguin afectats al cos diplom\u00e0tic o consular, als administratius i t\u00e8cnics d\u2019ambaixades, els vehicles amb matr\u00edcula temporal, els vehicles en proves, els vehicles especials, les motos de neu, els ginys mec\u00e0nics o els vehicles de museu.", "depth": 4, "chunk_index": 52}, {"content": "Article 4", "depth": 2, "chunk_index": 53}, {"content": "Utilitzaci\u00f3 de la placa de matr\u00edcula personalitzada", "depth": 3, "chunk_index": 54}, {"content": "1\\ La placa de matr\u00edcula personalitzada s\u2019atribueix al sol\u00b7licitant que compleix els requisits d\u2019aquesta Llei", "depth": 4, "chunk_index": 55}, {"content": "La placa s\u2019ha de col\u00b7locar obligat\u00f2riament en el vehicle autoritzat a portar-la, que ha d\u2019estar donat d\u2019alta al Registre de Vehicles del Govern amb una matr\u00edcula ordin\u00e0ria atribu\u00efda", "depth": 6, "chunk_index": 56}, {"content": "2\\ En el moment en qu\u00e8 el Govern, a trav\u00e9s del ministeri competent en mat\u00e8ria de transport (d\u2019ara en endavant, \u201cministeri competent\u201d), autoritza l\u2019atribuci\u00f3 d\u2019una placa de matr\u00edcula personalitzada a un sol\u00b7licitant, aquest sol\u00b7licitant est\u00e0 obligat a portar-la en el vehicle", "depth": 4, "chunk_index": 57}, {"content": "3\\ L\u2019empla\u00e7ament de la placa de matricula personalitzada en el vehicle s\u2019adequa al previst en el Codi de la circulaci\u00f3 i en la reglamentaci\u00f3 vigent.", "depth": 4, "chunk_index": 58}, {"content": "Article 5", "depth": 2, "chunk_index": 59}, {"content": "Compet\u00e8ncia", "depth": 3, "chunk_index": 60}, {"content": "El Govern, a trav\u00e9s del ministeri competent, atorga les reserves i les atribucions de les matr\u00edcules personalitzades.", "depth": 4, "chunk_index": 61}, {"content": "Article 6", "depth": 2, "chunk_index": 62}, {"content": "Criteris de concessi\u00f3 de la matr\u00edcula personalitzada", "depth": 3, "chunk_index": 63}, {"content": "1\\ La reserva i l\u2019atribuci\u00f3 d\u2019una matr\u00edcula personalitzada es regeixen per la valoraci\u00f3 dels requisits establerts en aquesta Llei, segons l\u2019ordre d\u2019entrada de les sol\u00b7licituds", "depth": 4, "chunk_index": 64}, {"content": "2\\ El nombre m\u00e0xim de reserves simult\u00e0nies per sol\u00b7licitant, ja siguin vigents o en tr\u00e0mits, \u00e9s de tres", "depth": 4, "chunk_index": 65}, {"content": "3\\ La reserva i l\u2019atribuci\u00f3 d\u2019una matr\u00edcula personalitzada tenen sempre car\u00e0cter personal i intransferible", "depth": 4, "chunk_index": 66}, {"content": "Est\u00e0 prohibida qualsevol comercialitzaci\u00f3, donaci\u00f3, venda o cessi\u00f3 de matr\u00edcula personalitzada", "depth": 6, "chunk_index": 67}, {"content": "\u00danicament s\u2019exceptua la transmissi\u00f3 de la matr\u00edcula per successi\u00f3.", "depth": 6, "chunk_index": 68}, {"content": "Cap\u00edtol segon Caracter\u00edstiques de la matr\u00edcula personalitzada", "depth": 1, "chunk_index": 69}, {"content": "Article 7", "depth": 2, "chunk_index": 70}, {"content": "Requisits", "depth": 3, "chunk_index": 71}, {"content": "1\\ La matr\u00edcula personalitzada ha de complir els requisits seg\u00fcents:", "depth": 4, "chunk_index": 72}, {"content": "a) Nom\u00e9s s\u2019accepten combinacions que continguin \u00fanicament lletres o lletres i xifres, sense barrejar i en aquest ordre", "depth": 6, "chunk_index": 73}, {"content": "b) Les lletres han de ser de l\u2019alfabet catal\u00e0, en maj\u00fascules i sense accents", "depth": 6, "chunk_index": 74}, {"content": "c) Les xifres han de ser ar\u00e0bigues, del 0 al 9", "depth": 6, "chunk_index": 75}, {"content": "d) No s\u2019accepten combinacions que coincideixin o puguin coincidir amb la numeraci\u00f3 de les matr\u00edcules ordin\u00e0ries", "depth": 6, "chunk_index": 76}, {"content": "e) No s\u2019accepten combinacions que dificultin diferenciar entre les lletres i les xifres o que prestin confusi\u00f3 entre elles", "depth": 6, "chunk_index": 77}, {"content": "f) No s\u2019accepten combinacions que continguin la menci\u00f3 \u201cAND\u201d i altres pr\u00f2pies de l\u2019Estat o dels poders p\u00fablics andorrans", "depth": 6, "chunk_index": 78}, {"content": "g) La matr\u00edcula ha de tenir un m\u00ednim de 2 car\u00e0cters i un m\u00e0xim de 5 car\u00e0cters", "depth": 6, "chunk_index": 79}, {"content": "h) La matr\u00edcula de 5 car\u00e0cters ha de tenir un m\u00ednim de 2 lletres", "depth": 6, "chunk_index": 80}, {"content": "i) La matr\u00edcula no pot tenir \u00fanicament les combinacions de les lletres, \u201cMT\u201d, \u201cCD\u201d, \u201cCMD\u201d, \u201cA\u201d, \u201cCC\u201d, seguides de xifres o la paraula \u201cPROVA\u201d", "depth": 6, "chunk_index": 81}, {"content": "j) No s\u2019accepten combinacions reservades o atribu\u00efdes pr\u00e8viament", "depth": 6, "chunk_index": 82}, {"content": "2\\ Les altres caracter\u00edstiques de la placa, fons, color, aplicaci\u00f3 d\u2019imatges, llegendes o d\u2019altres no especificades en aquesta Llei s\u00f3n les previstes en la normativa vigent.", "depth": 4, "chunk_index": 83}, {"content": "Article 8", "depth": 2, "chunk_index": 84}, {"content": "Combinacions", "depth": 3, "chunk_index": 85}, {"content": "1\\ El ministeri competent denega qualsevol combinaci\u00f3 que consideri contr\u00e0ria a la llei, a la moral i a l\u2019ordre p\u00fablic, aix\u00ed com tota combinaci\u00f3 que consideri que pot induir el p\u00fablic a error", "depth": 4, "chunk_index": 86}, {"content": "2\\ El ministeri competent denega qualsevol combinaci\u00f3 que sigui id\u00e8ntica a una marca registrada a Andorra", "depth": 4, "chunk_index": 87}, {"content": "3\\ No \u00e9s aplicable l\u2019apartat 2 quan la sol\u00b7licitud de reserva es fa a inst\u00e0ncia o amb autoritzaci\u00f3 del titular de la marca registrada a Andorra.", "depth": 4, "chunk_index": 88}, {"content": "Cap\u00edtol tercer Procediment per a la reserva, atribuci\u00f3, baixa o afectaci\u00f3 a un altre vehicle de la matr\u00edcula personalitzada", "depth": 1, "chunk_index": 89}, {"content": "Article 9", "depth": 2, "chunk_index": 90}, {"content": "Reserva", "depth": 3, "chunk_index": 91}, {"content": "1\\ La persona que vulgui reservar una matr\u00edcula ha de presentar al Servei de Tr\u00e0mits del Govern la sol\u00b7licitud de reserva de placa de matr\u00edcula personalitzada, amb el model oficial, i pagar la taxa de reserva de placa de matr\u00edcula personalitzada, d\u2019acord amb l\u2019exposat en el cap\u00edtol cinqu\u00e8", "depth": 4, "chunk_index": 92}, {"content": "2\\ El ministeri competent resol la sol\u00b7licitud de reserva de placa de matr\u00edcula personalitzada en el termini d\u2019un mes", "depth": 4, "chunk_index": 93}, {"content": "En cas contrari, la sol\u00b7licitud s\u2019ent\u00e9n denegada.", "depth": 6, "chunk_index": 94}, {"content": "Article 10", "depth": 2, "chunk_index": 95}, {"content": "Atribuci\u00f3", "depth": 3, "chunk_index": 96}, {"content": "1\\ Un cop resolta favorablement la sol\u00b7licitud de la reserva, el sol\u00b7licitant disposa d\u2019un termini m\u00e0xim de dos mesos a comptar de la data de la resoluci\u00f3 per sol\u00b7licitar l\u2019atribuci\u00f3 de la placa", "depth": 4, "chunk_index": 97}, {"content": "2\\ Transcorregut el termini de dos mesos sense que s\u2019hagi sol\u00b7licitat l\u2019atribuci\u00f3, la reserva s\u2019ent\u00e9n caducada", "depth": 4, "chunk_index": 98}, {"content": "3\\ Per sol\u00b7licitar l\u2019atribuci\u00f3, el sol\u00b7licitant ha de presentar al Servei de Tr\u00e0mits del Govern la sol\u00b7licitud d\u2019atribuci\u00f3 de placa de matr\u00edcula personalitzada, amb el model oficial", "depth": 4, "chunk_index": 99}, {"content": "4\\ El ministeri competent resol la sol\u00b7licitud d\u2019atribuci\u00f3 de placa de matr\u00edcula personalitzada en el termini d\u2019un mes", "depth": 4, "chunk_index": 100}, {"content": "En cas contrari, la sol\u00b7licitud s\u2019ent\u00e9n denegada", "depth": 6, "chunk_index": 101}, {"content": "5\\ En cas de resoluci\u00f3 favorable, el sol\u00b7licitant paga al Servei de Tr\u00e0mits del Govern la taxa d\u2019atribuci\u00f3 de placa de matr\u00edcula personalitzada en el moment de recollir-la, d\u2019acord amb l\u2019exposat en el cap\u00edtol sis\u00e8", "depth": 4, "chunk_index": 102}, {"content": "6\\ El ministeri competent emet el certificat de matriculaci\u00f3 del vehicle quan es tracta d\u2019un vehicle de nova matriculaci\u00f3", "depth": 4, "chunk_index": 103}, {"content": "Per a un vehicle en circulaci\u00f3, el titular de la matr\u00edcula personalitzada ha de presentar al Servei de Tr\u00e0mits del Govern la sol\u00b7licitud de modificaci\u00f3 del certificat de matriculaci\u00f3", "depth": 6, "chunk_index": 104}, {"content": "En el certificat de matriculaci\u00f3 ha de constar la matr\u00edcula personalitzada atribu\u00efda", "depth": 6, "chunk_index": 105}, {"content": "Tamb\u00e9 ha de constar la menci\u00f3 \u201cVehicle autoritzat a circular amb matr\u00edcula personalitzada\u201d i la menci\u00f3 \u201cMatr\u00edcula ordin\u00e0ria: -n\u00fam de matr\u00edcula ordin\u00e0ria-\u201d que correspon al vehicle", "depth": 6, "chunk_index": 106}, {"content": "7\\ Transcorregut un termini m\u00e0xim de tres mesos, a comptar de la data de resoluci\u00f3 d\u2019atribuci\u00f3 favorable, sense que s\u2019hagi fet efectiva l\u2019atribuci\u00f3, afectant la matr\u00edcula personalitzada a un vehicle concret, la resoluci\u00f3 d\u2019atribuci\u00f3 favorable s\u2019ent\u00e9n caducada i la matr\u00edcula personalitzada queda disponible per ser reservada", "depth": 4, "chunk_index": 107}, {"content": "8\\ El sol\u00b7licitant presenta el certificat de matriculaci\u00f3 del vehicle a l\u2019Autom\u00f2bil Club d\u2019Andorra, que li lliura les plaques personalitzades despr\u00e9s del pagament del preu p\u00fablic corresponent", "depth": 4, "chunk_index": 108}, {"content": "9\\ Les plaques personalitzades s\u2019han de col\u00b7locar f\u00edsicament en el vehicle", "depth": 4, "chunk_index": 109}, {"content": "10\\ El propietari d\u2019un vehicle amb matr\u00edcula ordin\u00e0ria autoritzat a portar una matr\u00edcula personalitzada ha de lliurar a l\u2019Autom\u00f2bil Club d\u2019Andorra les plaques ordin\u00e0ries en el mateix moment en qu\u00e8 li siguin lliurades les plaques personalitzades.", "depth": 4, "chunk_index": 110}, {"content": "Article 11", "depth": 2, "chunk_index": 111}, {"content": "Baixa", "depth": 3, "chunk_index": 112}, {"content": "1\\ El titular d\u2019una matr\u00edcula personalitzada pot donar-la de baixa", "depth": 4, "chunk_index": 113}, {"content": "Per sol\u00b7licitar la baixa, el titular ha de presentar al Servei de Tr\u00e0mits del Govern la sol\u00b7licitud de baixa de placa de matr\u00edcula personalitzada, amb el model oficial", "depth": 6, "chunk_index": 114}, {"content": "En el mateix acte, el titular tamb\u00e9 ha de presentar la sol\u00b7licitud de modificaci\u00f3 del certificat de matriculaci\u00f3", "depth": 6, "chunk_index": 115}, {"content": "2\\ El propietari del vehicle ha de lliurar a l\u2019Autom\u00f2bil Club d\u2019Andorra les plaques personalitzades en el mateix moment en qu\u00e8 li siguin lliurades les plaques ordin\u00e0ries que li corresponen, despr\u00e9s de pagar el preu p\u00fablic corresponent", "depth": 4, "chunk_index": 116}, {"content": "3\\ Aquesta matr\u00edcula personalitzada queda disponible per ser reservada.", "depth": 4, "chunk_index": 117}, {"content": "Article 12", "depth": 2, "chunk_index": 118}, {"content": "Afectaci\u00f3 a un altre vehicle", "depth": 3, "chunk_index": 119}, {"content": "1\\ El titular d\u2019una matr\u00edcula personalitzada afectada a un vehicle pot sol\u00b7licitar l\u2019afectaci\u00f3 a un altre vehicle de la seva propietat que compleixi els requisits previstos a l\u2019article 3", "depth": 4, "chunk_index": 120}, {"content": "Per sol\u00b7licitar aquest canvi, el titular ha de presentar al Servei de Tr\u00e0mits del Govern la sol\u00b7licitud de canvi d\u2019afectaci\u00f3 de placa de matr\u00edcula personalitzada, amb el model oficial", "depth": 6, "chunk_index": 121}, {"content": "En el mateix acte, el titular tamb\u00e9 ha de presentar les sol\u00b7licituds de modificaci\u00f3 dels certificats de matriculaci\u00f3 dels dos vehicles", "depth": 6, "chunk_index": 122}, {"content": "2\\ El propietari dels vehicles presenta els certificats de matriculaci\u00f3 a l\u2019Autom\u00f2bil Club d\u2019Andorra, que li lliura les plaques ordin\u00e0ries del vehicle que perd les plaques personalitzades i recupera les plaques ordin\u00e0ries del vehicle que rep les plaques personalitzades, despr\u00e9s que hagi pagat el preu p\u00fablic corresponent.", "depth": 4, "chunk_index": 123}, {"content": "Article 13", "depth": 2, "chunk_index": 124}, {"content": "Canvi de propietari o baixa del vehicle amb matr\u00edcula personalitzada", "depth": 3, "chunk_index": 125}, {"content": "1\\ Pr\u00e8viament a fer un canvi de propietari o donar de baixa del Registre de Vehicles del Govern un vehicle amb matr\u00edcula personalitzada, salvat en els casos de transmissi\u00f3 per successi\u00f3 regulats per l\u2019article 6.3, el titular de la matr\u00edcula personalitzada ha d\u2019afectar-la a un altre vehicle de la seva propietat o donar-la de baixa, segons el previst als articles 12 i 11 respectivament", "depth": 4, "chunk_index": 126}, {"content": "2\\ No obstant l\u2019indicat en l\u2019apartat anterior, si el titular de la matr\u00edcula personalitzada no t\u00e9 cap altre vehicle de la seva propietat, disposa d\u2019un termini m\u00e0xim de tres mesos a comptar de la data de retirada de la placa personalitzada del vehicle per sol\u00b7licitar l\u2019atribuci\u00f3 d\u2019aquesta a un altre vehicle de la seva propietat", "depth": 4, "chunk_index": 127}, {"content": "En aquest cas, el titular de la matr\u00edcula personalitzada ha de lliurar a l\u2019Autom\u00f2bil Club d\u2019Andorra les plaques de matr\u00edcula personalitzades", "depth": 6, "chunk_index": 128}, {"content": "3\\ Transcorregut el termini de tres mesos sense que s\u2019hagi fet efectiva l\u2019atribuci\u00f3 de la matr\u00edcula personalitzada a un altre vehicle, la matr\u00edcula personalitzada s\u2019ent\u00e9n donada de baixa i queda disponible per ser reservada.", "depth": 4, "chunk_index": 129}, {"content": "Cap\u00edtol quart Infraccions i sancions", "depth": 1, "chunk_index": 130}, {"content": "Article 14", "depth": 2, "chunk_index": 131}, {"content": "Responsables", "depth": 3, "chunk_index": 132}, {"content": "1\\ S\u00f3n responsables de les infraccions les persones f\u00edsiques o jur\u00eddiques que realitzen les accions o les omissions tipificades com a infraccions", "depth": 4, "chunk_index": 133}, {"content": "2\\ En cas de no coincidir el titular de la matr\u00edcula personalitzada amb el responsable de la infracci\u00f3, ambd\u00f3s responen sempre de manera solid\u00e0ria de la infracci\u00f3 comesa.", "depth": 4, "chunk_index": 134}, {"content": "Article 15", "depth": 2, "chunk_index": 135}, {"content": "Infraccions", "depth": 3, "chunk_index": 136}, {"content": "S\u00f3n infraccions:", "depth": 4, "chunk_index": 137}, {"content": "a) Incomplir qualsevol de les disposicions contingudes en aquesta Llei o la normativa que la desenvolupa", "depth": 6, "chunk_index": 138}, {"content": "b) No circular amb les plaques de matr\u00edcula personalitzada col\u00b7locades f\u00edsicament en el vehicle afectat, una vegada aquestes plaques hagin estat lliurades al seu titular", "depth": 6, "chunk_index": 139}, {"content": "c) Circular amb les plaques de matr\u00edcula personalitzada col\u00b7locades en un altre vehicle que l\u2019autoritzat a aquest efecte", "depth": 6, "chunk_index": 140}, {"content": "d) Comercialitzar, donar, vendre o cedir una matr\u00edcula personalitzada.", "depth": 6, "chunk_index": 141}, {"content": "Article 16", "depth": 2, "chunk_index": 142}, {"content": "Sancions administratives", "depth": 3, "chunk_index": 143}, {"content": "Les infraccions assenyalades a l\u2019article anterior se sancionen de forma alternativa o cumulativa amb:", "depth": 4, "chunk_index": 144}, {"content": "a) Revocaci\u00f3 de la reserva i/o de l\u2019atribuci\u00f3 de la placa de matr\u00edcula personalitzada", "depth": 6, "chunk_index": 145}, {"content": "b) Prohibici\u00f3 de formalitzar una reserva i/o atribuci\u00f3 de placa de matr\u00edcula personalitzada durant un termini de fins a tres anys", "depth": 6, "chunk_index": 146}, {"content": "c) Multa de fins a 10.000 euros.", "depth": 6, "chunk_index": 147}, {"content": "Article 17", "depth": 2, "chunk_index": 148}, {"content": "Criteris de les sancions", "depth": 3, "chunk_index": 149}, {"content": "1\\ La sanci\u00f3 s\u2019imposa, dins dels l\u00edmits establerts en l\u2019article anterior, d\u2019acord amb els criteris seg\u00fcents:", "depth": 4, "chunk_index": 150}, {"content": "a) La intencionalitat de l\u2019infractor", "depth": 6, "chunk_index": 151}, {"content": "b) Els perjudicis produ\u00efts directament a tercers i a l\u2019Administraci\u00f3", "depth": 6, "chunk_index": 152}, {"content": "c) La reincid\u00e8ncia o la reiteraci\u00f3 en la comissi\u00f3 d\u2019una infracci\u00f3", "depth": 6, "chunk_index": 153}, {"content": "2\\ Per determinar la gradaci\u00f3 de les sancions, s\u2019ha de tenir en compte el principi de proporcionalitat entre la infracci\u00f3 comesa i la quantia, i els efectes de la sanci\u00f3.", "depth": 4, "chunk_index": 154}, {"content": "Article 18", "depth": 2, "chunk_index": 155}, {"content": "Expedient sancionador", "depth": 3, "chunk_index": 156}, {"content": "1\\ El ministeri competent incoa l\u2019expedient sancionador d\u2019acord amb el que disposen el Codi de l\u2019Administraci\u00f3 i la regulaci\u00f3 vigent en mat\u00e8ria de procediment sancionador", "depth": 4, "chunk_index": 157}, {"content": "2\\ La resoluci\u00f3 de l\u2019expedient sancionador es pot rec\u00f3rrer d\u2019acord amb el que disposa el Codi de l\u2019Administraci\u00f3.", "depth": 4, "chunk_index": 158}, {"content": "Cap\u00edtol cinqu\u00e8 Taxa de reserva de placa de matr\u00edcula personalitzada", "depth": 1, "chunk_index": 159}, {"content": "Article 19", "depth": 2, "chunk_index": 160}, {"content": "Naturalesa jur\u00eddica i fet generador", "depth": 3, "chunk_index": 161}, {"content": "1\\ Es crea la taxa de reserva de placa de matr\u00edcula personalitzada", "depth": 4, "chunk_index": 162}, {"content": "2\\ La taxa de reserva de placa de matr\u00edcula personalitzada grava l\u2019exercici del dret de reserva de matr\u00edcula personalitzada", "depth": 4, "chunk_index": 163}, {"content": "3\\ Constitueix el fet generador d\u2019aquesta taxa l\u2019acci\u00f3 de reservar una placa de matr\u00edcula personalitzada susceptible de ser donada d\u2019alta en el Registre de Vehicles del Govern.", "depth": 4, "chunk_index": 164}, {"content": "Article 20", "depth": 2, "chunk_index": 165}, {"content": "Obligats tributaris", "depth": 3, "chunk_index": 166}, {"content": "S\u00f3n obligats tributaris d\u2019aquesta taxa els sol\u00b7licitants definits a l\u2019article 2 que realitzen el fet generador de la mateixa taxa.", "depth": 4, "chunk_index": 167}, {"content": "Article 21", "depth": 2, "chunk_index": 168}, {"content": "Quota tribut\u00e0ria", "depth": 3, "chunk_index": 169}, {"content": "La quota tribut\u00e0ria de la taxa de reserva de placa de matr\u00edcula personalitzada \u00e9s un import fix de 40,74 euros.", "depth": 4, "chunk_index": 170}, {"content": "Article 22", "depth": 2, "chunk_index": 171}, {"content": "Meritaci\u00f3 i pagament", "depth": 3, "chunk_index": 172}, {"content": "1\\ La taxa es merita en el moment de la formalitzaci\u00f3 de la sol\u00b7licitud de reserva al Servei de Tr\u00e0mits del Govern", "depth": 4, "chunk_index": 173}, {"content": "2\\ El pagament de la taxa s\u2019ha de fer efectiu en el moment de la formalitzaci\u00f3 de la sol\u00b7licitud al Servei de Tr\u00e0mits del Govern, que lliura la liquidaci\u00f3 corresponent.", "depth": 4, "chunk_index": 174}, {"content": "Cap\u00edtol sis\u00e8 Taxa d\u2019atribuci\u00f3 de placa de matr\u00edcula personalitzada", "depth": 1, "chunk_index": 175}, {"content": "Article 23", "depth": 2, "chunk_index": 176}, {"content": "Naturalesa jur\u00eddica i fet generador", "depth": 3, "chunk_index": 177}, {"content": "1\\ Es crea la taxa d\u2019atribuci\u00f3 de placa de matr\u00edcula personalitzada", "depth": 4, "chunk_index": 178}, {"content": "2\\ La taxa d\u2019atribuci\u00f3 de placa de matr\u00edcula personalitzada grava l\u2019atribuci\u00f3 de placa de matr\u00edcula personalitzada", "depth": 4, "chunk_index": 179}, {"content": "3\\ Constitueix el fet generador d\u2019aquesta taxa l\u2019atribuci\u00f3 al sol\u00b7licitant d\u2019una placa de matr\u00edcula personalitzada i l\u2019afectaci\u00f3 d\u2019aquesta placa a un vehicle.", "depth": 4, "chunk_index": 180}, {"content": "Article 24", "depth": 2, "chunk_index": 181}, {"content": "Exempcions", "depth": 3, "chunk_index": 182}, {"content": "1\\ Quan el titular d\u2019una matr\u00edcula personalitzada afectada a un vehicle sol\u00b7licita l\u2019afectaci\u00f3 a un altre vehicle de la seva propietat, el titular queda exempt del pagament d\u2019aquesta taxa", "depth": 4, "chunk_index": 183}, {"content": "2\\ Est\u00e0 exempt d\u2019aquesta taxa el titular d\u2019una placa de matr\u00edcula personalitzada que la rep per transmissi\u00f3 per successi\u00f3, segons el que disposa l\u2019article 6.3", "depth": 4, "chunk_index": 184}, {"content": "3\\ No est\u00e0 exempt d\u2019aquesta taxa el titular d\u2019una placa de matr\u00edcula personalitzada que, despr\u00e9s de donar-la de baixa, en torni a sol\u00b7licitar la reserva i l\u2019atribuci\u00f3.", "depth": 4, "chunk_index": 185}, {"content": "Article 25", "depth": 2, "chunk_index": 186}, {"content": "Obligats tributaris", "depth": 3, "chunk_index": 187}, {"content": "S\u00f3n obligats tributaris d\u2019aquesta taxa els sol\u00b7licitants definits a l\u2019article 2 que realitzen el fet generador de la mateixa taxa.", "depth": 4, "chunk_index": 188}, {"content": "Article 26", "depth": 2, "chunk_index": 189}, {"content": "Quota tribut\u00e0ria", "depth": 3, "chunk_index": 190}, {"content": "La quota tribut\u00e0ria d\u2019aquesta taxa es determina segons els criteris seg\u00fcents:", "depth": 4, "chunk_index": 191}, {"content": "Combinacions", "depth": 5, "table": "table_1", "chunk_index": 192}, {"content": "a) 2 lletres i 3 xifres", "depth": 6, "table": "table_1", "chunk_index": 193}, {"content": "Quota", "depth": 6, "table": "table_1", "chunk_index": 194}, {"content": "300 euros", "depth": 6, "table": "table_1", "chunk_index": 195}, {"content": "b) 3 lletres i 2 xifres", "depth": 6, "table": "table_1", "chunk_index": 196}, {"content": "Quota", "depth": 6, "table": "table_1", "chunk_index": 197}, {"content": "500 euros", "depth": 6, "table": "table_1", "chunk_index": 198}, {"content": "c) 4 lletres i 1 xifra", "depth": 6, "table": "table_1", "chunk_index": 199}, {"content": "Quota", "depth": 6, "table": "table_1", "chunk_index": 200}, {"content": "1.000 euros", "depth": 6, "table": "table_1", "chunk_index": 201}, {"content": "d) 5 lletres", "depth": 6, "table": "table_1", "chunk_index": 202}, {"content": "Quota", "depth": 6, "table": "table_1", "chunk_index": 203}, {"content": "3.000 euros", "depth": 6, "table": "table_1", "chunk_index": 204}, {"content": "e) Menys de 5 car\u00e0cters", "depth": 6, "table": "table_1", "chunk_index": 205}, {"content": "Quota", "depth": 6, "table": "table_1", "chunk_index": 206}, {"content": "6.000 euros", "depth": 6, "table": "table_1", "chunk_index": 207}, {"content": "Article 27", "depth": 2, "chunk_index": 208}, {"content": "Meritaci\u00f3 i pagament", "depth": 3, "chunk_index": 209}, {"content": "1\\ La taxa es merita en el moment que el ministeri competent emet la resoluci\u00f3 favorable d\u2019atribuci\u00f3", "depth": 4, "chunk_index": 210}, {"content": "2\\ El pagament de la taxa s\u2019ha de fer efectiu en el moment de recollir la resoluci\u00f3 favorable d\u2019atribuci\u00f3 al Servei de Tr\u00e0mits del Govern, que lliura la liquidaci\u00f3 corresponent.", "depth": 4, "chunk_index": 211}, {"content": "Cap\u00edtol set\u00e8 Taxa de tinen\u00e7a anual de placa de matr\u00edcula personalitzada", "depth": 1, "chunk_index": 212}, {"content": "Article 28", "depth": 2, "chunk_index": 213}, {"content": "Naturalesa jur\u00eddica i fet generador", "depth": 3, "chunk_index": 214}, {"content": "1\\ Es crea la taxa de tinen\u00e7a anual de placa de matr\u00edcula personalitzada", "depth": 4, "chunk_index": 215}, {"content": "2\\ La taxa de tinen\u00e7a anual de placa de matr\u00edcula personalitzada grava la tinen\u00e7a anual de placa de matr\u00edcula personalitzada", "depth": 4, "chunk_index": 216}, {"content": "3\\ Constitueix el fet generador d\u2019aquesta taxa la tinen\u00e7a anual d\u2019una placa de matr\u00edcula personalitzada atribu\u00efda.", "depth": 4, "chunk_index": 217}, {"content": "Article 29", "depth": 2, "chunk_index": 218}, {"content": "Obligats tributaris", "depth": 3, "chunk_index": 219}, {"content": "S\u00f3n obligats tributaris d\u2019aquesta taxa els sol\u00b7licitants definits a l\u2019article 2, aix\u00ed com els titulars que han rebut la matr\u00edcula personalitzada per transmissi\u00f3 per successi\u00f3, segons el que disposa l\u2019article 6.3, que realitzen el fet generador de la mateixa taxa.", "depth": 4, "chunk_index": 220}, {"content": "Article 30", "depth": 2, "chunk_index": 221}, {"content": "Quota tribut\u00e0ria", "depth": 3, "chunk_index": 222}, {"content": "La quota tribut\u00e0ria corresponent a la taxa de tinen\u00e7a anual de placa de matr\u00edcula personalitzada \u00e9s un import fix anual de 200 euros.", "depth": 4, "chunk_index": 223}, {"content": "Article 31", "depth": 2, "chunk_index": 224}, {"content": "Per\u00edode impositiu i meritaci\u00f3", "depth": 3, "chunk_index": 225}, {"content": "1\\ El per\u00edode impositiu coincideix amb l\u2019any natural, i pot ser de durada inferior a 12 mesos l\u2019any en qu\u00e8 es produeixi l\u2019atribuci\u00f3 de la placa de matr\u00edcula personalitzada", "depth": 4, "chunk_index": 226}, {"content": "2\\ L\u2019import de la quota de la taxa corresponent a un per\u00edode impositiu de durada inferior a 12 mesos s\u2019ha de prorratejar per dies naturals, fins a completar l\u2019any natural", "depth": 4, "chunk_index": 227}, {"content": "3\\ La taxa es merita el primer dia del per\u00edode impositiu", "depth": 4, "chunk_index": 228}, {"content": "4\\ En el sup\u00f2sit de la transmissi\u00f3 per successi\u00f3, la taxa es merita el primer dia del per\u00edode impositiu seg\u00fcent al de la transmissi\u00f3 per successi\u00f3, amb independ\u00e8ncia de qui rebi la consideraci\u00f3 d\u2019obligat tributari en aquest moment.", "depth": 4, "chunk_index": 229}, {"content": "Article 32", "depth": 2, "chunk_index": 230}, {"content": "Pagament i liquidaci\u00f3", "depth": 3, "chunk_index": 231}, {"content": "1\\ El pagament d\u2019aquesta taxa s\u2019ha de fer efectiu en el termini de tres mesos des de la meritaci\u00f3 de la taxa", "depth": 4, "chunk_index": 232}, {"content": "2\\ El Govern, a trav\u00e9s del ministeri competent en mat\u00e8ria tribut\u00e0ria, procedeix a lliurar les liquidacions corresponents.", "depth": 4, "chunk_index": 233}, {"content": "Article 33 Rec\u00e0rrec per retard", "depth": 2, "chunk_index": 234}, {"content": "Tot pagament efectuat fora dels terminis previstos s\u2019incrementa, en concepte dels rec\u00e0rrecs que resultin aplicables segons les disposicions previstes a la Llei de bases de l\u2019ordenament tributari.", "depth": 3, "chunk_index": 235}, {"content": "Cap\u00edtol vuit\u00e8 Disposicions generals i gesti\u00f3 de les taxes", "depth": 1, "chunk_index": 236}, {"content": "Article 34", "depth": 2, "chunk_index": 237}, {"content": "Disposicions generals", "depth": 3, "chunk_index": 238}, {"content": "1\\ Les disposicions generals previstes en aquest cap\u00edtol s\u00f3n aplicables a les taxes regulades en aquesta Llei", "depth": 4, "chunk_index": 239}, {"content": "2\\ El Govern, a trav\u00e9s del ministeri competent en mat\u00e8ria tribut\u00e0ria, realitza les funcions de gesti\u00f3, liquidaci\u00f3, recaptaci\u00f3 i inspecci\u00f3 de les taxes regulades en aquesta Llei.", "depth": 4, "chunk_index": 240}, {"content": "Article 35", "depth": 2, "chunk_index": 241}, {"content": "Independ\u00e8ncia de les taxes", "depth": 3, "chunk_index": 242}, {"content": "La meritaci\u00f3, la gesti\u00f3 i el pagament de les taxes previstes en aquesta Llei s\u00f3n independents de la meritaci\u00f3, la gesti\u00f3 i el pagament de les taxes relatives a la matriculaci\u00f3 i a la tinen\u00e7a de vehicles.", "depth": 4, "chunk_index": 243}, {"content": "Article 36", "depth": 2, "chunk_index": 244}, {"content": "Notificacions", "depth": 3, "chunk_index": 245}, {"content": "L\u2019Administraci\u00f3 pot notificar col\u00b7lectivament per edicte les liquidacions corresponents a la taxa de tinen\u00e7a anual de placa de matr\u00edcula personalitzada a partir del segon per\u00edode, d\u2019acord amb all\u00f2 que disposa la Llei de bases de l\u2019ordenament tributari.", "depth": 4, "chunk_index": 246}, {"content": "Article 37", "depth": 2, "chunk_index": 247}, {"content": "Recaptaci\u00f3 executiva", "depth": 3, "chunk_index": 248}, {"content": "Transcorregut el termini de pagament en per\u00edode voluntari establert en aquesta Llei, el Govern, a trav\u00e9s del ministeri competent en mat\u00e8ria tribut\u00e0ria, procedeix a certificar i individualitzar els descoberts existents per ser executats de conformitat amb el que disposa la Llei de bases de l\u2019ordenament tributari.", "depth": 4, "chunk_index": 249}, {"content": "Article 38", "depth": 2, "chunk_index": 250}, {"content": "Infraccions", "depth": 3, "chunk_index": 251}, {"content": "La regulaci\u00f3 de les infraccions en mat\u00e8ria tribut\u00e0ria relatives al contingut dels cap\u00edtols cinqu\u00e8, sis\u00e8 i set\u00e8 d\u2019aquesta Llei es regeix pel r\u00e8gim d\u2019infraccions i sancions establert en la Llei de bases de l\u2019ordenament tributari.", "depth": 4, "chunk_index": 252}, {"content": "Article 39", "depth": 2, "chunk_index": 253}, {"content": "R\u00e8gim sancionador", "depth": 3, "chunk_index": 254}, {"content": "Les infraccions tribut\u00e0ries relatives al contingut dels cap\u00edtols cinqu\u00e8, sis\u00e8 i set\u00e8 es tipifiquen i se sancionen d\u2019acord amb el que disposa la Llei de bases de l\u2019ordenament tributari.", "depth": 4, "chunk_index": 255}, {"content": "Disposici\u00f3 addicional primera Actualitzaci\u00f3 de les taxes i de la quantia de les sancions", "depth": 1, "chunk_index": 256}, {"content": "La Llei del pressupost general pot actualitzar les taxes i la quantia de les sancions fixades en aquesta Llei.", "depth": 2, "chunk_index": 257}, {"content": "Disposici\u00f3 addicional segona Modificaci\u00f3 de l\u2019article 145.7 del Codi de la circulaci\u00f3, del 10-06-1999", "depth": 2, "chunk_index": 258}, {"content": "Es modifica l\u2019article 145.7 del Codi de la circulaci\u00f3, del 10-06-1999, que queda redactat de la manera seg\u00fcent:", "depth": 2, "chunk_index": 259}, {"content": "\u201c145.7 Els vehicles han de portar sempre la mateixa placa de matr\u00edcula i est\u00e0 prohibit traslladar plaques de matr\u00edcula d\u2019un vehicle a un altre, excepte en els casos previstos en la Llei de plaques de matr\u00edcula personalitzada de vehicles i autoritzats pel ministeri competent en mat\u00e8ria de transport.\u201d", "depth": 3, "chunk_index": 260}, {"content": "Disposici\u00f3 final primera Mandat normatiu", "depth": 1, "chunk_index": 261}, {"content": "El Govern ha d\u2019aprovar les disposicions reglament\u00e0ries necess\u00e0ries per a l\u2019aplicaci\u00f3 d\u2019aquesta Llei en el termini m\u00e0xim d\u2019un mes de la data de la seva publicaci\u00f3 al Butllet\u00ed Oficial del Principat d\u2019Andorra.", "depth": 2, "chunk_index": 262}, {"content": "Disposici\u00f3 final segona Entrada en vigor", "depth": 2, "chunk_index": 263}, {"content": "Aquesta Llei entra en vigor al cap d\u2019un mes de ser publicada al Butllet\u00ed Oficial del Principat d\u2019Andorra.", "depth": 2, "chunk_index": 264}, {"content": "Casa de la Vall, 30 d\u2019octubre del 2014", "depth": 2, "chunk_index": 265}, {"content": "Vicen\u00e7 Mateu Zamora", "depth": 2, "chunk_index": 266}, {"content": "S\u00edndic General", "depth": 2, "chunk_index": 267}, {"content": "Nosaltres els copr\u00ednceps la sancionem i promulguem i n\u2019ordenem la publicaci\u00f3 en el Butllet\u00ed Oficial del Principat d\u2019Andorra.", "depth": 2, "chunk_index": 268}, {"content": "Joan Enric Vives Sic\u00edlia Fran\u00e7ois Hollande", "depth": 2, "chunk_index": 269}, {"content": "Bisbe d\u2019Urgell President de la Rep\u00fablica Francesa", "depth": 2, "chunk_index": 270}, {"content": "Copr\u00edncep d\u2019Andorra Copr\u00edncep d\u2019Andorra", "depth": 2, "chunk_index": 271}], "chunksets": [{"chunkset_index": 0, "chunks": [0, 175, 189, 190, 191, 192, 193, 194, 195, 196, 197, 198, 199, 200, 201, 202, 203, 204, 205, 206, 207], "contents": "# Llei 24/2014: Regulaci\u00f3 de les plaques de matr\u00edcula personalitzada de vehicles a Andorra.\n[\u2026]\nCap\u00edtol sis\u00e8 Taxa d\u2019atribuci\u00f3 de placa de matr\u00edcula personalitzada\n[\u2026]\nArticle 26\nQuota tribut\u00e0ria\nLa quota tribut\u00e0ria d\u2019aquesta taxa es determina segons els criteris seg\u00fcents:\nCombinacions\na) 2 lletres i 3 xifres\nQuota\n300 euros\nb) 3 lletres i 2 xifres\nQuota\n500 euros\nc) 4 lletres i 1 xifra\nQuota\n1.000 euros\nd) 5 lletres\nQuota\n3.000 euros\ne) Menys de 5 car\u00e0cters\nQuota\n6.000 euros"}, {"chunkset_index": 1, "chunks": [0, 130, 148, 149, 150, 151, 152, 153], "contents": "# Llei 24/2014: Regulaci\u00f3 de les plaques de matr\u00edcula personalitzada de vehicles a Andorra.\n[\u2026]\nCap\u00edtol quart Infraccions i sancions\n[\u2026]\nArticle 17\nCriteris de les sancions\n1\\ La sanci\u00f3 s\u2019imposa, dins dels l\u00edmits establerts en l\u2019article anterior, d\u2019acord amb els criteris seg\u00fcents:\na) La intencionalitat de l\u2019infractor\nb) Els perjudicis produ\u00efts directament a tercers i a l\u2019Administraci\u00f3\nc) La reincid\u00e8ncia o la reiteraci\u00f3 en la comissi\u00f3 d\u2019una infracci\u00f3"}, {"chunkset_index": 2, "chunks": [0, 130, 142, 143, 144, 145, 146, 147], "contents": "# Llei 24/2014: Regulaci\u00f3 de les plaques de matr\u00edcula personalitzada de vehicles a Andorra.\n[\u2026]\nCap\u00edtol quart Infraccions i sancions\n[\u2026]\nArticle 16\nSancions administratives\nLes infraccions assenyalades a l\u2019article anterior se sancionen de forma alternativa o cumulativa amb:\na) Revocaci\u00f3 de la reserva i/o de l\u2019atribuci\u00f3 de la placa de matr\u00edcula personalitzada\nb) Prohibici\u00f3 de formalitzar una reserva i/o atribuci\u00f3 de placa de matr\u00edcula personalitzada durant un termini de fins a tres anys\nc) Multa de fins a 10.000 euros."}, {"chunkset_index": 3, "chunks": [0, 130, 135, 136, 137, 138, 139, 140, 141], "contents": "# Llei 24/2014: Regulaci\u00f3 de les plaques de matr\u00edcula personalitzada de vehicles a Andorra.\n[\u2026]\nCap\u00edtol quart Infraccions i sancions\n[\u2026]\nArticle 15\nInfraccions\nS\u00f3n infraccions:\na) Incomplir qualsevol de les disposicions contingudes en aquesta Llei o la normativa que la desenvolupa\nb) No circular amb les plaques de matr\u00edcula personalitzada col\u00b7locades f\u00edsicament en el vehicle afectat, una vegada aquestes plaques hagin estat lliurades al seu titular\nc) Circular amb les plaques de matr\u00edcula personalitzada col\u00b7locades en un altre vehicle que l\u2019autoritzat a aquest efecte\nd) Comercialitzar, donar, vendre o cedir una matr\u00edcula personalitzada."}, {"chunkset_index": 4, "chunks": [0, 89, 124, 125, 126, 127, 128], "contents": "# Llei 24/2014: Regulaci\u00f3 de les plaques de matr\u00edcula personalitzada de vehicles a Andorra.\n[\u2026]\nCap\u00edtol tercer Procediment per a la reserva, atribuci\u00f3, baixa o afectaci\u00f3 a un altre vehicle de la matr\u00edcula personalitzada\n[\u2026]\nArticle 13\nCanvi de propietari o baixa del vehicle amb matr\u00edcula personalitzada\n1\\ Pr\u00e8viament a fer un canvi de propietari o donar de baixa del Registre de Vehicles del Govern un vehicle amb matr\u00edcula personalitzada, salvat en els casos de transmissi\u00f3 per successi\u00f3 regulats per l\u2019article 6.3, el titular de la matr\u00edcula personalitzada ha d\u2019afectar-la a un altre vehicle de la seva propietat o donar-la de baixa, segons el previst als articles 12 i 11 respectivament\n2\\ No obstant l\u2019indicat en l\u2019apartat anterior, si el titular de la matr\u00edcula personalitzada no t\u00e9 cap altre vehicle de la seva propietat, disposa d\u2019un termini m\u00e0xim de tres mesos a comptar de la data de retirada de la placa personalitzada del vehicle per sol\u00b7licitar l\u2019atribuci\u00f3 d\u2019aquesta a un altre vehicle de la seva propietat\nEn aquest cas, el titular de la matr\u00edcula personalitzada ha de lliurar a l\u2019Autom\u00f2bil Club d\u2019Andorra les plaques de matr\u00edcula personalitzades"}, {"chunkset_index": 5, "chunks": [0, 89, 118, 119, 120, 121, 122], "contents": "# Llei 24/2014: Regulaci\u00f3 de les plaques de matr\u00edcula personalitzada de vehicles a Andorra.\n[\u2026]\nCap\u00edtol tercer Procediment per a la reserva, atribuci\u00f3, baixa o afectaci\u00f3 a un altre vehicle de la matr\u00edcula personalitzada\n[\u2026]\nArticle 12\nAfectaci\u00f3 a un altre vehicle\n1\\ El titular d\u2019una matr\u00edcula personalitzada afectada a un vehicle pot sol\u00b7licitar l\u2019afectaci\u00f3 a un altre vehicle de la seva propietat que compleixi els requisits previstos a l\u2019article 3\nPer sol\u00b7licitar aquest canvi, el titular ha de presentar al Servei de Tr\u00e0mits del Govern la sol\u00b7licitud de canvi d\u2019afectaci\u00f3 de placa de matr\u00edcula personalitzada, amb el model oficial\nEn el mateix acte, el titular tamb\u00e9 ha de presentar les sol\u00b7licituds de modificaci\u00f3 dels certificats de matriculaci\u00f3 dels dos vehicles"}, {"chunkset_index": 6, "chunks": [0, 89, 111, 112, 113, 114, 115], "contents": "# Llei 24/2014: Regulaci\u00f3 de les plaques de matr\u00edcula personalitzada de vehicles a Andorra.\n[\u2026]\nCap\u00edtol tercer Procediment per a la reserva, atribuci\u00f3, baixa o afectaci\u00f3 a un altre vehicle de la matr\u00edcula personalitzada\n[\u2026]\nArticle 11\nBaixa\n1\\ El titular d\u2019una matr\u00edcula personalitzada pot donar-la de baixa\nPer sol\u00b7licitar la baixa, el titular ha de presentar al Servei de Tr\u00e0mits del Govern la sol\u00b7licitud de baixa de placa de matr\u00edcula personalitzada, amb el model oficial\nEn el mateix acte, el titular tamb\u00e9 ha de presentar la sol\u00b7licitud de modificaci\u00f3 del certificat de matriculaci\u00f3"}, {"chunkset_index": 7, "chunks": [0, 89, 95, 96, 102, 103, 104, 105, 106], "contents": "# Llei 24/2014: Regulaci\u00f3 de les plaques de matr\u00edcula personalitzada de vehicles a Andorra.\n[\u2026]\nCap\u00edtol tercer Procediment per a la reserva, atribuci\u00f3, baixa o afectaci\u00f3 a un altre vehicle de la matr\u00edcula personalitzada\n[\u2026]\nArticle 10\nAtribuci\u00f3\n[\u2026]\n5\\ En cas de resoluci\u00f3 favorable, el sol\u00b7licitant paga al Servei de Tr\u00e0mits del Govern la taxa d\u2019atribuci\u00f3 de placa de matr\u00edcula personalitzada en el moment de recollir-la, d\u2019acord amb l\u2019exposat en el cap\u00edtol sis\u00e8\n6\\ El ministeri competent emet el certificat de matriculaci\u00f3 del vehicle quan es tracta d\u2019un vehicle de nova matriculaci\u00f3\nPer a un vehicle en circulaci\u00f3, el titular de la matr\u00edcula personalitzada ha de presentar al Servei de Tr\u00e0mits del Govern la sol\u00b7licitud de modificaci\u00f3 del certificat de matriculaci\u00f3\nEn el certificat de matriculaci\u00f3 ha de constar la matr\u00edcula personalitzada atribu\u00efda\nTamb\u00e9 ha de constar la menci\u00f3 \u201cVehicle autoritzat a circular amb matr\u00edcula personalitzada\u201d i la menci\u00f3 \u201cMatr\u00edcula ordin\u00e0ria: -n\u00fam de matr\u00edcula ordin\u00e0ria-\u201d que correspon al vehicle"}, {"chunkset_index": 8, "chunks": [0, 89, 95, 96, 97, 98, 99, 100, 101], "contents": "# Llei 24/2014: Regulaci\u00f3 de les plaques de matr\u00edcula personalitzada de vehicles a Andorra.\n[\u2026]\nCap\u00edtol tercer Procediment per a la reserva, atribuci\u00f3, baixa o afectaci\u00f3 a un altre vehicle de la matr\u00edcula personalitzada\n[\u2026]\nArticle 10\nAtribuci\u00f3\n1\\ Un cop resolta favorablement la sol\u00b7licitud de la reserva, el sol\u00b7licitant disposa d\u2019un termini m\u00e0xim de dos mesos a comptar de la data de la resoluci\u00f3 per sol\u00b7licitar l\u2019atribuci\u00f3 de la placa\n2\\ Transcorregut el termini de dos mesos sense que s\u2019hagi sol\u00b7licitat l\u2019atribuci\u00f3, la reserva s\u2019ent\u00e9n caducada\n3\\ Per sol\u00b7licitar l\u2019atribuci\u00f3, el sol\u00b7licitant ha de presentar al Servei de Tr\u00e0mits del Govern la sol\u00b7licitud d\u2019atribuci\u00f3 de placa de matr\u00edcula personalitzada, amb el model oficial\n4\\ El ministeri competent resol la sol\u00b7licitud d\u2019atribuci\u00f3 de placa de matr\u00edcula personalitzada en el termini d\u2019un mes\nEn cas contrari, la sol\u00b7licitud s\u2019ent\u00e9n denegada"}, {"chunkset_index": 9, "chunks": [0, 89, 90, 91, 92, 93, 94], "contents": "# Llei 24/2014: Regulaci\u00f3 de les plaques de matr\u00edcula personalitzada de vehicles a Andorra.\n[\u2026]\nCap\u00edtol tercer Procediment per a la reserva, atribuci\u00f3, baixa o afectaci\u00f3 a un altre vehicle de la matr\u00edcula personalitzada\nArticle 9\nReserva\n1\\ La persona que vulgui reservar una matr\u00edcula ha de presentar al Servei de Tr\u00e0mits del Govern la sol\u00b7licitud de reserva de placa de matr\u00edcula personalitzada, amb el model oficial, i pagar la taxa de reserva de placa de matr\u00edcula personalitzada, d\u2019acord amb l\u2019exposat en el cap\u00edtol cinqu\u00e8\n2\\ El ministeri competent resol la sol\u00b7licitud de reserva de placa de matr\u00edcula personalitzada en el termini d\u2019un mes\nEn cas contrari, la sol\u00b7licitud s\u2019ent\u00e9n denegada."}, {"chunkset_index": 10, "chunks": [0, 69, 70, 71, 72, 73, 74, 75, 76, 77, 78, 79, 80, 81, 82], "contents": "# Llei 24/2014: Regulaci\u00f3 de les plaques de matr\u00edcula personalitzada de vehicles a Andorra.\n[\u2026]\nCap\u00edtol segon Caracter\u00edstiques de la matr\u00edcula personalitzada\nArticle 7\nRequisits\n1\\ La matr\u00edcula personalitzada ha de complir els requisits seg\u00fcents:\na) Nom\u00e9s s\u2019accepten combinacions que continguin \u00fanicament lletres o lletres i xifres, sense barrejar i en aquest ordre\nb) Les lletres han de ser de l\u2019alfabet catal\u00e0, en maj\u00fascules i sense accents\nc) Les xifres han de ser ar\u00e0bigues, del 0 al 9\nd) No s\u2019accepten combinacions que coincideixin o puguin coincidir amb la numeraci\u00f3 de les matr\u00edcules ordin\u00e0ries\ne) No s\u2019accepten combinacions que dificultin diferenciar entre les lletres i les xifres o que prestin confusi\u00f3 entre elles\nf) No s\u2019accepten combinacions que continguin la menci\u00f3 \u201cAND\u201d i altres pr\u00f2pies de l\u2019Estat o dels poders p\u00fablics andorrans\ng) La matr\u00edcula ha de tenir un m\u00ednim de 2 car\u00e0cters i un m\u00e0xim de 5 car\u00e0cters\nh) La matr\u00edcula de 5 car\u00e0cters ha de tenir un m\u00ednim de 2 lletres\ni) La matr\u00edcula no pot tenir \u00fanicament les combinacions de les lletres, \u201cMT\u201d, \u201cCD\u201d, \u201cCMD\u201d, \u201cA\u201d, \u201cCC\u201d, seguides de xifres o la paraula \u201cPROVA\u201d\nj) No s\u2019accepten combinacions reservades o atribu\u00efdes pr\u00e8viament"}, {"chunkset_index": 11, "chunks": [0, 1, 2, 3, 62, 63, 64, 65, 66, 67, 68], "contents": "# Llei 24/2014: Regulaci\u00f3 de les plaques de matr\u00edcula personalitzada de vehicles a Andorra.\nLlei 24/2014, del 30 d\u2019octubre, de plaques de matr\u00edcula personalitzada de vehicles\nAt\u00e8s que el Consell General en la seva sessi\u00f3 del dia 30 d\u2019octubre del 2014 ha aprovat la seg\u00fcent: llei 24/2014, del 30 d\u2019octubre, de plaques de matr\u00edcula personalitzada de vehicles\nExposici\u00f3 de motius\n[\u2026]\nArticle 6\nCriteris de concessi\u00f3 de la matr\u00edcula personalitzada\n1\\ La reserva i l\u2019atribuci\u00f3 d\u2019una matr\u00edcula personalitzada es regeixen per la valoraci\u00f3 dels requisits establerts en aquesta Llei, segons l\u2019ordre d\u2019entrada de les sol\u00b7licituds\n2\\ El nombre m\u00e0xim de reserves simult\u00e0nies per sol\u00b7licitant, ja siguin vigents o en tr\u00e0mits, \u00e9s de tres\n3\\ La reserva i l\u2019atribuci\u00f3 d\u2019una matr\u00edcula personalitzada tenen sempre car\u00e0cter personal i intransferible\nEst\u00e0 prohibida qualsevol comercialitzaci\u00f3, donaci\u00f3, venda o cessi\u00f3 de matr\u00edcula personalitzada\n\u00danicament s\u2019exceptua la transmissi\u00f3 de la matr\u00edcula per successi\u00f3."}, {"chunkset_index": 12, "chunks": [0, 1, 2, 3, 53, 54, 55, 56], "contents": "# Llei 24/2014: Regulaci\u00f3 de les plaques de matr\u00edcula personalitzada de vehicles a Andorra.\nLlei 24/2014, del 30 d\u2019octubre, de plaques de matr\u00edcula personalitzada de vehicles\nAt\u00e8s que el Consell General en la seva sessi\u00f3 del dia 30 d\u2019octubre del 2014 ha aprovat la seg\u00fcent: llei 24/2014, del 30 d\u2019octubre, de plaques de matr\u00edcula personalitzada de vehicles\nExposici\u00f3 de motius\n[\u2026]\nArticle 4\nUtilitzaci\u00f3 de la placa de matr\u00edcula personalitzada\n1\\ La placa de matr\u00edcula personalitzada s\u2019atribueix al sol\u00b7licitant que compleix els requisits d\u2019aquesta Llei\nLa placa s\u2019ha de col\u00b7locar obligat\u00f2riament en el vehicle autoritzat a portar-la, que ha d\u2019estar donat d\u2019alta al Registre de Vehicles del Govern amb una matr\u00edcula ordin\u00e0ria atribu\u00efda"}, {"chunkset_index": 13, "chunks": [0, 1, 2, 3, 45, 46, 47, 48, 49, 50, 51], "contents": "# Llei 24/2014: Regulaci\u00f3 de les plaques de matr\u00edcula personalitzada de vehicles a Andorra.\nLlei 24/2014, del 30 d\u2019octubre, de plaques de matr\u00edcula personalitzada de vehicles\nAt\u00e8s que el Consell General en la seva sessi\u00f3 del dia 30 d\u2019octubre del 2014 ha aprovat la seg\u00fcent: llei 24/2014, del 30 d\u2019octubre, de plaques de matr\u00edcula personalitzada de vehicles\nExposici\u00f3 de motius\n[\u2026]\nArticle 3\nVehicles que poden circular amb placa de matr\u00edcula personalitzada\n1\\ Poden circular amb placa de matr\u00edcula personalitzada els vehicles que poden ser matriculats amb placa de matr\u00edcula ordin\u00e0ria i que estiguin inclosos en les categories seg\u00fcents:\na) Categoria \u201cL\u201d o la que correspongui a vehicles de motor de dos o tres rodes, bessones o no, i quadricicles, destinats a circular per carretera, amb excepci\u00f3 dels de la categoria \u201cL1\u201d (ciclomotors)\nb) Categoria \u201cM\u201d o la que correspongui a vehicles de motor amb un m\u00ednim de quatre rodes destinats al transport de persones\nc) Categoria \u201cN\u201d o la que correspongui a vehicles de motor destinats al transport de mercaderies i que tinguin almenys quatre rodes\nd) Categoria \u201cO\u201d o la que correspongui a remolcs i semiremolcs"}, {"chunkset_index": 14, "chunks": [0, 1, 2, 3, 39, 40, 41, 42, 43, 44], "contents": "# Llei 24/2014: Regulaci\u00f3 de les plaques de matr\u00edcula personalitzada de vehicles a Andorra.\nLlei 24/2014, del 30 d\u2019octubre, de plaques de matr\u00edcula personalitzada de vehicles\nAt\u00e8s que el Consell General en la seva sessi\u00f3 del dia 30 d\u2019octubre del 2014 ha aprovat la seg\u00fcent: llei 24/2014, del 30 d\u2019octubre, de plaques de matr\u00edcula personalitzada de vehicles\nExposici\u00f3 de motius\n[\u2026]\nArticle 2\nSol\u00b7licitants\nPoden sol\u00b7licitar la reserva i l\u2019atribuci\u00f3 d\u2019una placa de matr\u00edcula personalitzada:\na) Les persones f\u00edsiques legalment residents a Andorra\nb) Les societats de dret andorr\u00e0\nc) Les entitats sense \u00e0nim de lucre legalment establertes a Andorra i inscrites als registres corresponents."}, {"chunkset_index": 15, "chunks": [0, 236, 253, 254, 255], "contents": "# Llei 24/2014: Regulaci\u00f3 de les plaques de matr\u00edcula personalitzada de vehicles a Andorra.\n[\u2026]\nCap\u00edtol vuit\u00e8 Disposicions generals i gesti\u00f3 de les taxes\n[\u2026]\nArticle 39\nR\u00e8gim sancionador\nLes infraccions tribut\u00e0ries relatives al contingut dels cap\u00edtols cinqu\u00e8, sis\u00e8 i set\u00e8 es tipifiquen i se sancionen d\u2019acord amb el que disposa la Llei de bases de l\u2019ordenament tributari."}, {"chunkset_index": 16, "chunks": [0, 236, 250, 251, 252], "contents": "# Llei 24/2014: Regulaci\u00f3 de les plaques de matr\u00edcula personalitzada de vehicles a Andorra.\n[\u2026]\nCap\u00edtol vuit\u00e8 Disposicions generals i gesti\u00f3 de les taxes\n[\u2026]\nArticle 38\nInfraccions\nLa regulaci\u00f3 de les infraccions en mat\u00e8ria tribut\u00e0ria relatives al contingut dels cap\u00edtols cinqu\u00e8, sis\u00e8 i set\u00e8 d\u2019aquesta Llei es regeix pel r\u00e8gim d\u2019infraccions i sancions establert en la Llei de bases de l\u2019ordenament tributari."}, {"chunkset_index": 17, "chunks": [0, 236, 247, 248, 249], "contents": "# Llei 24/2014: Regulaci\u00f3 de les plaques de matr\u00edcula personalitzada de vehicles a Andorra.\n[\u2026]\nCap\u00edtol vuit\u00e8 Disposicions generals i gesti\u00f3 de les taxes\n[\u2026]\nArticle 37\nRecaptaci\u00f3 executiva\nTranscorregut el termini de pagament en per\u00edode voluntari establert en aquesta Llei, el Govern, a trav\u00e9s del ministeri competent en mat\u00e8ria tribut\u00e0ria, procedeix a certificar i individualitzar els descoberts existents per ser executats de conformitat amb el que disposa la Llei de bases de l\u2019ordenament tributari."}, {"chunkset_index": 18, "chunks": [0, 236, 244, 245, 246], "contents": "# Llei 24/2014: Regulaci\u00f3 de les plaques de matr\u00edcula personalitzada de vehicles a Andorra.\n[\u2026]\nCap\u00edtol vuit\u00e8 Disposicions generals i gesti\u00f3 de les taxes\n[\u2026]\nArticle 36\nNotificacions\nL\u2019Administraci\u00f3 pot notificar col\u00b7lectivament per edicte les liquidacions corresponents a la taxa de tinen\u00e7a anual de placa de matr\u00edcula personalitzada a partir del segon per\u00edode, d\u2019acord amb all\u00f2 que disposa la Llei de bases de l\u2019ordenament tributari."}, {"chunkset_index": 19, "chunks": [0, 236, 241, 242, 243], "contents": "# Llei 24/2014: Regulaci\u00f3 de les plaques de matr\u00edcula personalitzada de vehicles a Andorra.\n[\u2026]\nCap\u00edtol vuit\u00e8 Disposicions generals i gesti\u00f3 de les taxes\n[\u2026]\nArticle 35\nIndepend\u00e8ncia de les taxes\nLa meritaci\u00f3, la gesti\u00f3 i el pagament de les taxes previstes en aquesta Llei s\u00f3n independents de la meritaci\u00f3, la gesti\u00f3 i el pagament de les taxes relatives a la matriculaci\u00f3 i a la tinen\u00e7a de vehicles."}, {"chunkset_index": 20, "chunks": [0, 236, 237, 238, 239, 240], "contents": "# Llei 24/2014: Regulaci\u00f3 de les plaques de matr\u00edcula personalitzada de vehicles a Andorra.\n[\u2026]\nCap\u00edtol vuit\u00e8 Disposicions generals i gesti\u00f3 de les taxes\nArticle 34\nDisposicions generals\n1\\ Les disposicions generals previstes en aquest cap\u00edtol s\u00f3n aplicables a les taxes regulades en aquesta Llei\n2\\ El Govern, a trav\u00e9s del ministeri competent en mat\u00e8ria tribut\u00e0ria, realitza les funcions de gesti\u00f3, liquidaci\u00f3, recaptaci\u00f3 i inspecci\u00f3 de les taxes regulades en aquesta Llei."}, {"chunkset_index": 21, "chunks": [0, 212, 230, 231, 232, 233], "contents": "# Llei 24/2014: Regulaci\u00f3 de les plaques de matr\u00edcula personalitzada de vehicles a Andorra.\n[\u2026]\nCap\u00edtol set\u00e8 Taxa de tinen\u00e7a anual de placa de matr\u00edcula personalitzada\n[\u2026]\nArticle 32\nPagament i liquidaci\u00f3\n1\\ El pagament d\u2019aquesta taxa s\u2019ha de fer efectiu en el termini de tres mesos des de la meritaci\u00f3 de la taxa\n2\\ El Govern, a trav\u00e9s del ministeri competent en mat\u00e8ria tribut\u00e0ria, procedeix a lliurar les liquidacions corresponents."}, {"chunkset_index": 22, "chunks": [0, 212, 224, 225, 226, 227, 228, 229], "contents": "# Llei 24/2014: Regulaci\u00f3 de les plaques de matr\u00edcula personalitzada de vehicles a Andorra.\n[\u2026]\nCap\u00edtol set\u00e8 Taxa de tinen\u00e7a anual de placa de matr\u00edcula personalitzada\n[\u2026]\nArticle 31\nPer\u00edode impositiu i meritaci\u00f3\n1\\ El per\u00edode impositiu coincideix amb l\u2019any natural, i pot ser de durada inferior a 12 mesos l\u2019any en qu\u00e8 es produeixi l\u2019atribuci\u00f3 de la placa de matr\u00edcula personalitzada\n2\\ L\u2019import de la quota de la taxa corresponent a un per\u00edode impositiu de durada inferior a 12 mesos s\u2019ha de prorratejar per dies naturals, fins a completar l\u2019any natural\n3\\ La taxa es merita el primer dia del per\u00edode impositiu\n4\\ En el sup\u00f2sit de la transmissi\u00f3 per successi\u00f3, la taxa es merita el primer dia del per\u00edode impositiu seg\u00fcent al de la transmissi\u00f3 per successi\u00f3, amb independ\u00e8ncia de qui rebi la consideraci\u00f3 d\u2019obligat tributari en aquest moment."}, {"chunkset_index": 23, "chunks": [0, 212, 221, 222, 223], "contents": "# Llei 24/2014: Regulaci\u00f3 de les plaques de matr\u00edcula personalitzada de vehicles a Andorra.\n[\u2026]\nCap\u00edtol set\u00e8 Taxa de tinen\u00e7a anual de placa de matr\u00edcula personalitzada\n[\u2026]\nArticle 30\nQuota tribut\u00e0ria\nLa quota tribut\u00e0ria corresponent a la taxa de tinen\u00e7a anual de placa de matr\u00edcula personalitzada \u00e9s un import fix anual de 200 euros."}, {"chunkset_index": 24, "chunks": [0, 212, 218, 219, 220], "contents": "# Llei 24/2014: Regulaci\u00f3 de les plaques de matr\u00edcula personalitzada de vehicles a Andorra.\n[\u2026]\nCap\u00edtol set\u00e8 Taxa de tinen\u00e7a anual de placa de matr\u00edcula personalitzada\n[\u2026]\nArticle 29\nObligats tributaris\nS\u00f3n obligats tributaris d\u2019aquesta taxa els sol\u00b7licitants definits a l\u2019article 2, aix\u00ed com els titulars que han rebut la matr\u00edcula personalitzada per transmissi\u00f3 per successi\u00f3, segons el que disposa l\u2019article 6.3, que realitzen el fet generador de la mateixa taxa."}, {"chunkset_index": 25, "chunks": [0, 212, 213, 214, 215, 216, 217], "contents": "# Llei 24/2014: Regulaci\u00f3 de les plaques de matr\u00edcula personalitzada de vehicles a Andorra.\n[\u2026]\nCap\u00edtol set\u00e8 Taxa de tinen\u00e7a anual de placa de matr\u00edcula personalitzada\nArticle 28\nNaturalesa jur\u00eddica i fet generador\n1\\ Es crea la taxa de tinen\u00e7a anual de placa de matr\u00edcula personalitzada\n2\\ La taxa de tinen\u00e7a anual de placa de matr\u00edcula personalitzada grava la tinen\u00e7a anual de placa de matr\u00edcula personalitzada\n3\\ Constitueix el fet generador d\u2019aquesta taxa la tinen\u00e7a anual d\u2019una placa de matr\u00edcula personalitzada atribu\u00efda."}, {"chunkset_index": 26, "chunks": [0, 175, 208, 209, 210, 211], "contents": "# Llei 24/2014: Regulaci\u00f3 de les plaques de matr\u00edcula personalitzada de vehicles a Andorra.\n[\u2026]\nCap\u00edtol sis\u00e8 Taxa d\u2019atribuci\u00f3 de placa de matr\u00edcula personalitzada\n[\u2026]\nArticle 27\nMeritaci\u00f3 i pagament\n1\\ La taxa es merita en el moment que el ministeri competent emet la resoluci\u00f3 favorable d\u2019atribuci\u00f3\n2\\ El pagament de la taxa s\u2019ha de fer efectiu en el moment de recollir la resoluci\u00f3 favorable d\u2019atribuci\u00f3 al Servei de Tr\u00e0mits del Govern, que lliura la liquidaci\u00f3 corresponent."}, {"chunkset_index": 27, "chunks": [0, 175, 186, 187, 188], "contents": "# Llei 24/2014: Regulaci\u00f3 de les plaques de matr\u00edcula personalitzada de vehicles a Andorra.\n[\u2026]\nCap\u00edtol sis\u00e8 Taxa d\u2019atribuci\u00f3 de placa de matr\u00edcula personalitzada\n[\u2026]\nArticle 25\nObligats tributaris\nS\u00f3n obligats tributaris d\u2019aquesta taxa els sol\u00b7licitants definits a l\u2019article 2 que realitzen el fet generador de la mateixa taxa."}, {"chunkset_index": 28, "chunks": [0, 175, 181, 182, 183, 184, 185], "contents": "# Llei 24/2014: Regulaci\u00f3 de les plaques de matr\u00edcula personalitzada de vehicles a Andorra.\n[\u2026]\nCap\u00edtol sis\u00e8 Taxa d\u2019atribuci\u00f3 de placa de matr\u00edcula personalitzada\n[\u2026]\nArticle 24\nExempcions\n1\\ Quan el titular d\u2019una matr\u00edcula personalitzada afectada a un vehicle sol\u00b7licita l\u2019afectaci\u00f3 a un altre vehicle de la seva propietat, el titular queda exempt del pagament d\u2019aquesta taxa\n2\\ Est\u00e0 exempt d\u2019aquesta taxa el titular d\u2019una placa de matr\u00edcula personalitzada que la rep per transmissi\u00f3 per successi\u00f3, segons el que disposa l\u2019article 6.3\n3\\ No est\u00e0 exempt d\u2019aquesta taxa el titular d\u2019una placa de matr\u00edcula personalitzada que, despr\u00e9s de donar-la de baixa, en torni a sol\u00b7licitar la reserva i l\u2019atribuci\u00f3."}, {"chunkset_index": 29, "chunks": [0, 175, 176, 177, 178, 179, 180], "contents": "# Llei 24/2014: Regulaci\u00f3 de les plaques de matr\u00edcula personalitzada de vehicles a Andorra.\n[\u2026]\nCap\u00edtol sis\u00e8 Taxa d\u2019atribuci\u00f3 de placa de matr\u00edcula personalitzada\nArticle 23\nNaturalesa jur\u00eddica i fet generador\n1\\ Es crea la taxa d\u2019atribuci\u00f3 de placa de matr\u00edcula personalitzada\n2\\ La taxa d\u2019atribuci\u00f3 de placa de matr\u00edcula personalitzada grava l\u2019atribuci\u00f3 de placa de matr\u00edcula personalitzada\n3\\ Constitueix el fet generador d\u2019aquesta taxa l\u2019atribuci\u00f3 al sol\u00b7licitant d\u2019una placa de matr\u00edcula personalitzada i l\u2019afectaci\u00f3 d\u2019aquesta placa a un vehicle."}, {"chunkset_index": 30, "chunks": [0, 159, 171, 172, 173, 174], "contents": "# Llei 24/2014: Regulaci\u00f3 de les plaques de matr\u00edcula personalitzada de vehicles a Andorra.\n[\u2026]\nCap\u00edtol cinqu\u00e8 Taxa de reserva de placa de matr\u00edcula personalitzada\n[\u2026]\nArticle 22\nMeritaci\u00f3 i pagament\n1\\ La taxa es merita en el moment de la formalitzaci\u00f3 de la sol\u00b7licitud de reserva al Servei de Tr\u00e0mits del Govern\n2\\ El pagament de la taxa s\u2019ha de fer efectiu en el moment de la formalitzaci\u00f3 de la sol\u00b7licitud al Servei de Tr\u00e0mits del Govern, que lliura la liquidaci\u00f3 corresponent."}, {"chunkset_index": 31, "chunks": [0, 159, 168, 169, 170], "contents": "# Llei 24/2014: Regulaci\u00f3 de les plaques de matr\u00edcula personalitzada de vehicles a Andorra.\n[\u2026]\nCap\u00edtol cinqu\u00e8 Taxa de reserva de placa de matr\u00edcula personalitzada\n[\u2026]\nArticle 21\nQuota tribut\u00e0ria\nLa quota tribut\u00e0ria de la taxa de reserva de placa de matr\u00edcula personalitzada \u00e9s un import fix de 40,74 euros."}, {"chunkset_index": 32, "chunks": [0, 159, 165, 166, 167], "contents": "# Llei 24/2014: Regulaci\u00f3 de les plaques de matr\u00edcula personalitzada de vehicles a Andorra.\n[\u2026]\nCap\u00edtol cinqu\u00e8 Taxa de reserva de placa de matr\u00edcula personalitzada\n[\u2026]\nArticle 20\nObligats tributaris\nS\u00f3n obligats tributaris d\u2019aquesta taxa els sol\u00b7licitants definits a l\u2019article 2 que realitzen el fet generador de la mateixa taxa."}, {"chunkset_index": 33, "chunks": [0, 159, 160, 161, 162, 163, 164], "contents": "# Llei 24/2014: Regulaci\u00f3 de les plaques de matr\u00edcula personalitzada de vehicles a Andorra.\n[\u2026]\nCap\u00edtol cinqu\u00e8 Taxa de reserva de placa de matr\u00edcula personalitzada\nArticle 19\nNaturalesa jur\u00eddica i fet generador\n1\\ Es crea la taxa de reserva de placa de matr\u00edcula personalitzada\n2\\ La taxa de reserva de placa de matr\u00edcula personalitzada grava l\u2019exercici del dret de reserva de matr\u00edcula personalitzada\n3\\ Constitueix el fet generador d\u2019aquesta taxa l\u2019acci\u00f3 de reservar una placa de matr\u00edcula personalitzada susceptible de ser donada d\u2019alta en el Registre de Vehicles del Govern."}, {"chunkset_index": 34, "chunks": [0, 130, 155, 156, 157, 158], "contents": "# Llei 24/2014: Regulaci\u00f3 de les plaques de matr\u00edcula personalitzada de vehicles a Andorra.\n[\u2026]\nCap\u00edtol quart Infraccions i sancions\n[\u2026]\nArticle 18\nExpedient sancionador\n1\\ El ministeri competent incoa l\u2019expedient sancionador d\u2019acord amb el que disposen el Codi de l\u2019Administraci\u00f3 i la regulaci\u00f3 vigent en mat\u00e8ria de procediment sancionador\n2\\ La resoluci\u00f3 de l\u2019expedient sancionador es pot rec\u00f3rrer d\u2019acord amb el que disposa el Codi de l\u2019Administraci\u00f3."}, {"chunkset_index": 35, "chunks": [0, 130, 148, 149, 154], "contents": "# Llei 24/2014: Regulaci\u00f3 de les plaques de matr\u00edcula personalitzada de vehicles a Andorra.\n[\u2026]\nCap\u00edtol quart Infraccions i sancions\n[\u2026]\nArticle 17\nCriteris de les sancions\n[\u2026]\n2\\ Per determinar la gradaci\u00f3 de les sancions, s\u2019ha de tenir en compte el principi de proporcionalitat entre la infracci\u00f3 comesa i la quantia, i els efectes de la sanci\u00f3."}, {"chunkset_index": 36, "chunks": [0, 130, 131, 132, 133, 134], "contents": "# Llei 24/2014: Regulaci\u00f3 de les plaques de matr\u00edcula personalitzada de vehicles a Andorra.\n[\u2026]\nCap\u00edtol quart Infraccions i sancions\nArticle 14\nResponsables\n1\\ S\u00f3n responsables de les infraccions les persones f\u00edsiques o jur\u00eddiques que realitzen les accions o les omissions tipificades com a infraccions\n2\\ En cas de no coincidir el titular de la matr\u00edcula personalitzada amb el responsable de la infracci\u00f3, ambd\u00f3s responen sempre de manera solid\u00e0ria de la infracci\u00f3 comesa."}, {"chunkset_index": 37, "chunks": [0, 89, 124, 125, 129], "contents": "# Llei 24/2014: Regulaci\u00f3 de les plaques de matr\u00edcula personalitzada de vehicles a Andorra.\n[\u2026]\nCap\u00edtol tercer Procediment per a la reserva, atribuci\u00f3, baixa o afectaci\u00f3 a un altre vehicle de la matr\u00edcula personalitzada\n[\u2026]\nArticle 13\nCanvi de propietari o baixa del vehicle amb matr\u00edcula personalitzada\n[\u2026]\n3\\ Transcorregut el termini de tres mesos sense que s\u2019hagi fet efectiva l\u2019atribuci\u00f3 de la matr\u00edcula personalitzada a un altre vehicle, la matr\u00edcula personalitzada s\u2019ent\u00e9n donada de baixa i queda disponible per ser reservada."}, {"chunkset_index": 38, "chunks": [0, 89, 118, 119, 123], "contents": "# Llei 24/2014: Regulaci\u00f3 de les plaques de matr\u00edcula personalitzada de vehicles a Andorra.\n[\u2026]\nCap\u00edtol tercer Procediment per a la reserva, atribuci\u00f3, baixa o afectaci\u00f3 a un altre vehicle de la matr\u00edcula personalitzada\n[\u2026]\nArticle 12\nAfectaci\u00f3 a un altre vehicle\n[\u2026]\n2\\ El propietari dels vehicles presenta els certificats de matriculaci\u00f3 a l\u2019Autom\u00f2bil Club d\u2019Andorra, que li lliura les plaques ordin\u00e0ries del vehicle que perd les plaques personalitzades i recupera les plaques ordin\u00e0ries del vehicle que rep les plaques personalitzades, despr\u00e9s que hagi pagat el preu p\u00fablic corresponent."}, {"chunkset_index": 39, "chunks": [0, 89, 111, 112, 116, 117], "contents": "# Llei 24/2014: Regulaci\u00f3 de les plaques de matr\u00edcula personalitzada de vehicles a Andorra.\n[\u2026]\nCap\u00edtol tercer Procediment per a la reserva, atribuci\u00f3, baixa o afectaci\u00f3 a un altre vehicle de la matr\u00edcula personalitzada\n[\u2026]\nArticle 11\nBaixa\n[\u2026]\n2\\ El propietari del vehicle ha de lliurar a l\u2019Autom\u00f2bil Club d\u2019Andorra les plaques personalitzades en el mateix moment en qu\u00e8 li siguin lliurades les plaques ordin\u00e0ries que li corresponen, despr\u00e9s de pagar el preu p\u00fablic corresponent\n3\\ Aquesta matr\u00edcula personalitzada queda disponible per ser reservada."}, {"chunkset_index": 40, "chunks": [0, 89, 95, 96, 107, 108, 109, 110], "contents": "# Llei 24/2014: Regulaci\u00f3 de les plaques de matr\u00edcula personalitzada de vehicles a Andorra.\n[\u2026]\nCap\u00edtol tercer Procediment per a la reserva, atribuci\u00f3, baixa o afectaci\u00f3 a un altre vehicle de la matr\u00edcula personalitzada\n[\u2026]\nArticle 10\nAtribuci\u00f3\n[\u2026]\n7\\ Transcorregut un termini m\u00e0xim de tres mesos, a comptar de la data de resoluci\u00f3 d\u2019atribuci\u00f3 favorable, sense que s\u2019hagi fet efectiva l\u2019atribuci\u00f3, afectant la matr\u00edcula personalitzada a un vehicle concret, la resoluci\u00f3 d\u2019atribuci\u00f3 favorable s\u2019ent\u00e9n caducada i la matr\u00edcula personalitzada queda disponible per ser reservada\n8\\ El sol\u00b7licitant presenta el certificat de matriculaci\u00f3 del vehicle a l\u2019Autom\u00f2bil Club d\u2019Andorra, que li lliura les plaques personalitzades despr\u00e9s del pagament del preu p\u00fablic corresponent\n9\\ Les plaques personalitzades s\u2019han de col\u00b7locar f\u00edsicament en el vehicle\n10\\ El propietari d\u2019un vehicle amb matr\u00edcula ordin\u00e0ria autoritzat a portar una matr\u00edcula personalitzada ha de lliurar a l\u2019Autom\u00f2bil Club d\u2019Andorra les plaques ordin\u00e0ries en el mateix moment en qu\u00e8 li siguin lliurades les plaques personalitzades."}, {"chunkset_index": 41, "chunks": [0, 69, 84, 85, 86, 87, 88], "contents": "# Llei 24/2014: Regulaci\u00f3 de les plaques de matr\u00edcula personalitzada de vehicles a Andorra.\n[\u2026]\nCap\u00edtol segon Caracter\u00edstiques de la matr\u00edcula personalitzada\n[\u2026]\nArticle 8\nCombinacions\n1\\ El ministeri competent denega qualsevol combinaci\u00f3 que consideri contr\u00e0ria a la llei, a la moral i a l\u2019ordre p\u00fablic, aix\u00ed com tota combinaci\u00f3 que consideri que pot induir el p\u00fablic a error\n2\\ El ministeri competent denega qualsevol combinaci\u00f3 que sigui id\u00e8ntica a una marca registrada a Andorra\n3\\ No \u00e9s aplicable l\u2019apartat 2 quan la sol\u00b7licitud de reserva es fa a inst\u00e0ncia o amb autoritzaci\u00f3 del titular de la marca registrada a Andorra."}, {"chunkset_index": 42, "chunks": [0, 69, 70, 71, 83], "contents": "# Llei 24/2014: Regulaci\u00f3 de les plaques de matr\u00edcula personalitzada de vehicles a Andorra.\n[\u2026]\nCap\u00edtol segon Caracter\u00edstiques de la matr\u00edcula personalitzada\nArticle 7\nRequisits\n[\u2026]\n2\\ Les altres caracter\u00edstiques de la placa, fons, color, aplicaci\u00f3 d\u2019imatges, llegendes o d\u2019altres no especificades en aquesta Llei s\u00f3n les previstes en la normativa vigent."}, {"chunkset_index": 43, "chunks": [0, 1, 2, 3, 59, 60, 61], "contents": "# Llei 24/2014: Regulaci\u00f3 de les plaques de matr\u00edcula personalitzada de vehicles a Andorra.\nLlei 24/2014, del 30 d\u2019octubre, de plaques de matr\u00edcula personalitzada de vehicles\nAt\u00e8s que el Consell General en la seva sessi\u00f3 del dia 30 d\u2019octubre del 2014 ha aprovat la seg\u00fcent: llei 24/2014, del 30 d\u2019octubre, de plaques de matr\u00edcula personalitzada de vehicles\nExposici\u00f3 de motius\n[\u2026]\nArticle 5\nCompet\u00e8ncia\nEl Govern, a trav\u00e9s del ministeri competent, atorga les reserves i les atribucions de les matr\u00edcules personalitzades."}, {"chunkset_index": 44, "chunks": [0, 1, 2, 3, 53, 54, 57, 58], "contents": "# Llei 24/2014: Regulaci\u00f3 de les plaques de matr\u00edcula personalitzada de vehicles a Andorra.\nLlei 24/2014, del 30 d\u2019octubre, de plaques de matr\u00edcula personalitzada de vehicles\nAt\u00e8s que el Consell General en la seva sessi\u00f3 del dia 30 d\u2019octubre del 2014 ha aprovat la seg\u00fcent: llei 24/2014, del 30 d\u2019octubre, de plaques de matr\u00edcula personalitzada de vehicles\nExposici\u00f3 de motius\n[\u2026]\nArticle 4\nUtilitzaci\u00f3 de la placa de matr\u00edcula personalitzada\n[\u2026]\n2\\ En el moment en qu\u00e8 el Govern, a trav\u00e9s del ministeri competent en mat\u00e8ria de transport (d\u2019ara en endavant, \u201cministeri competent\u201d), autoritza l\u2019atribuci\u00f3 d\u2019una placa de matr\u00edcula personalitzada a un sol\u00b7licitant, aquest sol\u00b7licitant est\u00e0 obligat a portar-la en el vehicle\n3\\ L\u2019empla\u00e7ament de la placa de matricula personalitzada en el vehicle s\u2019adequa al previst en el Codi de la circulaci\u00f3 i en la reglamentaci\u00f3 vigent."}, {"chunkset_index": 45, "chunks": [0, 1, 2, 3, 45, 46, 52], "contents": "# Llei 24/2014: Regulaci\u00f3 de les plaques de matr\u00edcula personalitzada de vehicles a Andorra.\nLlei 24/2014, del 30 d\u2019octubre, de plaques de matr\u00edcula personalitzada de vehicles\nAt\u00e8s que el Consell General en la seva sessi\u00f3 del dia 30 d\u2019octubre del 2014 ha aprovat la seg\u00fcent: llei 24/2014, del 30 d\u2019octubre, de plaques de matr\u00edcula personalitzada de vehicles\nExposici\u00f3 de motius\n[\u2026]\nArticle 3\nVehicles que poden circular amb placa de matr\u00edcula personalitzada\n[\u2026]\n2\\ No poden circular amb placa de matr\u00edcula personalitzada els vehicles del tipus especificat a l\u2019apartat primer, que siguin afectats al cos diplom\u00e0tic o consular, als administratius i t\u00e8cnics d\u2019ambaixades, els vehicles amb matr\u00edcula temporal, els vehicles en proves, els vehicles especials, les motos de neu, els ginys mec\u00e0nics o els vehicles de museu."}, {"chunkset_index": 46, "chunks": [0, 1, 2, 3, 30, 31, 32, 33, 34, 35, 36, 37, 38], "contents": "# Llei 24/2014: Regulaci\u00f3 de les plaques de matr\u00edcula personalitzada de vehicles a Andorra.\nLlei 24/2014, del 30 d\u2019octubre, de plaques de matr\u00edcula personalitzada de vehicles\nAt\u00e8s que el Consell General en la seva sessi\u00f3 del dia 30 d\u2019octubre del 2014 ha aprovat la seg\u00fcent: llei 24/2014, del 30 d\u2019octubre, de plaques de matr\u00edcula personalitzada de vehicles\nExposici\u00f3 de motius\n[\u2026]\nEl cap\u00edtol vuit\u00e8 estableix disposicions comunes aplicables a les taxes resultants d\u2019aquesta Llei.\nLa disposici\u00f3 addicional primera preveu l\u2019actualitzaci\u00f3 de les taxes i la quantia de les sancions mitjan\u00e7ant la Llei del pressupost general.\nLa disposici\u00f3 addicional segona modifica l\u2019article 145.7 de la Llei del Codi de la circulaci\u00f3 que, fins ara, establia una total prohibici\u00f3 de trasllat de plaques de matr\u00edcula entre vehicles, per evitar una contradicci\u00f3 amb les disposicions d\u2019aquesta Llei.\nLa disposici\u00f3 final primera preveu el desplegament normatiu de la Llei.\nI finalment, la disposici\u00f3 final segona en fixa l\u2019entrada en vigor.\nCap\u00edtol primer Disposicions generals\nArticle 1\nObjecte\nAquesta Llei t\u00e9 per objecte definir els criteris generals i les condicions per sol\u00b7licitar i obtenir una placa de matr\u00edcula personalitzada, aix\u00ed com regular el marc tributari corresponent."}, {"chunkset_index": 47, "chunks": [0, 256, 257, 258, 259, 260], "contents": "# Llei 24/2014: Regulaci\u00f3 de les plaques de matr\u00edcula personalitzada de vehicles a Andorra.\n[\u2026]\nDisposici\u00f3 addicional primera Actualitzaci\u00f3 de les taxes i de la quantia de les sancions\nLa Llei del pressupost general pot actualitzar les taxes i la quantia de les sancions fixades en aquesta Llei.\nDisposici\u00f3 addicional segona Modificaci\u00f3 de l\u2019article 145.7 del Codi de la circulaci\u00f3, del 10-06-1999\nEs modifica l\u2019article 145.7 del Codi de la circulaci\u00f3, del 10-06-1999, que queda redactat de la manera seg\u00fcent:\n\u201c145.7 Els vehicles han de portar sempre la mateixa placa de matr\u00edcula i est\u00e0 prohibit traslladar plaques de matr\u00edcula d\u2019un vehicle a un altre, excepte en els casos previstos en la Llei de plaques de matr\u00edcula personalitzada de vehicles i autoritzats pel ministeri competent en mat\u00e8ria de transport.\u201d"}, {"chunkset_index": 48, "chunks": [0, 212, 234, 235], "contents": "# Llei 24/2014: Regulaci\u00f3 de les plaques de matr\u00edcula personalitzada de vehicles a Andorra.\n[\u2026]\nCap\u00edtol set\u00e8 Taxa de tinen\u00e7a anual de placa de matr\u00edcula personalitzada\n[\u2026]\nArticle 33 Rec\u00e0rrec per retard\nTot pagament efectuat fora dels terminis previstos s\u2019incrementa, en concepte dels rec\u00e0rrecs que resultin aplicables segons les disposicions previstes a la Llei de bases de l\u2019ordenament tributari."}, {"chunkset_index": 49, "chunks": [0, 1, 2, 3, 26, 27, 28, 29], "contents": "# Llei 24/2014: Regulaci\u00f3 de les plaques de matr\u00edcula personalitzada de vehicles a Andorra.\nLlei 24/2014, del 30 d\u2019octubre, de plaques de matr\u00edcula personalitzada de vehicles\nAt\u00e8s que el Consell General en la seva sessi\u00f3 del dia 30 d\u2019octubre del 2014 ha aprovat la seg\u00fcent: llei 24/2014, del 30 d\u2019octubre, de plaques de matr\u00edcula personalitzada de vehicles\nExposici\u00f3 de motius\n[\u2026]\nEl cap\u00edtol quart fixa el procediment sancionador, establint les infraccions i les sancions corresponents.\nEn aquesta Llei es determina la necessitat d\u2019establir un marc tributari que gravi els diferents serveis prestats per l\u2019Administraci\u00f3 a l\u2019obligat tributari que sol\u00b7liciti la reserva o l\u2019atribuci\u00f3 d\u2019una placa de matr\u00edcula personalitzada, aix\u00ed com la tinen\u00e7a anual\nPer aquest motiu, en els cap\u00edtols cinqu\u00e8, sis\u00e8 i set\u00e8 es fixa el marc legal d\u2019\u00e0mbit tributari que regula les taxes que resulten aplicables en el proc\u00e9s de reserva, d\u2019atribuci\u00f3 i tinen\u00e7a de plaques de matr\u00edcula personalitzada\nEs crea la taxa de reserva de placa de matr\u00edcula personalitzada, la taxa d\u2019atribuci\u00f3 de placa de matr\u00edcula personalitzada i la taxa de tinen\u00e7a anual de placa de matr\u00edcula personalitzada, respectivament."}, {"chunkset_index": 50, "chunks": [0, 1, 2, 3, 21, 22, 23, 24, 25], "contents": "# Llei 24/2014: Regulaci\u00f3 de les plaques de matr\u00edcula personalitzada de vehicles a Andorra.\nLlei 24/2014, del 30 d\u2019octubre, de plaques de matr\u00edcula personalitzada de vehicles\nAt\u00e8s que el Consell General en la seva sessi\u00f3 del dia 30 d\u2019octubre del 2014 ha aprovat la seg\u00fcent: llei 24/2014, del 30 d\u2019octubre, de plaques de matr\u00edcula personalitzada de vehicles\nExposici\u00f3 de motius\n[\u2026]\nLa Llei s\u2019estructura en vuit cap\u00edtols, 39 articles, dos disposicions addicionals i dos disposicions finals.\nEl cap\u00edtol primer estableix les disposicions generals de la Llei, com ara el seu objecte, defineix els sol\u00b7licitants i els tipus de vehicles que poden circular amb matr\u00edcules personalitzades, i tracta sobre la compet\u00e8ncia per atorgar les reserves i les atribucions de les plaques de matr\u00edcula personalitzada, entre altres disposicions.\nEl cap\u00edtol segon fixa les caracter\u00edstiques de les plaques de matr\u00edcula personalitzada i les condicions que han de complir, prohibeix totes les mencions corresponents a signes d\u2019Estat i limita certes combinacions que puguin referir-se a termes o expressions contraris a la llei i l\u2019ordre p\u00fablic per tal que no puguin afectar la dignitat de les persones i la bona imatge del pa\u00eds.\nEl cap\u00edtol tercer fixa els tr\u00e0mits corresponents al procediment per a la reserva, l\u2019atribuci\u00f3, la baixa o l\u2019afectaci\u00f3 a un altre vehicle de la matr\u00edcula personalitzada, aix\u00ed com el procediment a seguir en cas de canvi de propietari d\u2019un vehicle amb placa personalitzada\nA aquest efecte, la Llei estableix l\u2019obligaci\u00f3 del titular d\u2019una placa de matr\u00edcula personalitzada de retornar la placa de matr\u00edcula ordin\u00e0ria a l\u2019Autom\u00f2bil Club d\u2019Andorra si el vehicle es troba en circulaci\u00f3."}, {"chunkset_index": 51, "chunks": [0, 1, 2, 3, 14, 15, 16, 17, 18, 19, 20], "contents": "# Llei 24/2014: Regulaci\u00f3 de les plaques de matr\u00edcula personalitzada de vehicles a Andorra.\nLlei 24/2014, del 30 d\u2019octubre, de plaques de matr\u00edcula personalitzada de vehicles\nAt\u00e8s que el Consell General en la seva sessi\u00f3 del dia 30 d\u2019octubre del 2014 ha aprovat la seg\u00fcent: llei 24/2014, del 30 d\u2019octubre, de plaques de matr\u00edcula personalitzada de vehicles\nExposici\u00f3 de motius\n[\u2026]\nAix\u00ed doncs, la matr\u00edcula personalitzada \u00e9s una forma diferent d\u2019identificaci\u00f3 del pa\u00eds, per\u00f2 tamb\u00e9 \u00e9s una eina de recaptaci\u00f3, ateses les taxes derivades de la seva adquisici\u00f3.\nL\u2019objecte de la Llei \u00e9s regular l\u2019adquisici\u00f3 de plaques de matr\u00edcula personalitzada per crear un nou servei p\u00fablic que doni satisfacci\u00f3 a una demanda determinada de la societat.\nLa personalitzaci\u00f3 consisteix en poder escollir les lletres i les xifres que componen la combinaci\u00f3 de la matr\u00edcula, amb un m\u00ednim de dos car\u00e0cters i fins a un m\u00e0xim de cinc, d\u2019acord amb unes regles establertes i mantenint el disseny de la matr\u00edcula ordin\u00e0ria.\nAmb l\u2019adquisici\u00f3 d\u2019una matr\u00edcula personalitzada, amb reserva pr\u00e8via i autoritzaci\u00f3 del Govern, es confereix al seu titular la possibilitat de mantenir la propietat d\u2019aquesta matr\u00edcula sense poder, per\u00f2, comercialitzar-hi, vendre-la, cedir-la o donar-la, i havent-la de retornar en cas de baixa\nEl procediment de reserva previst \u00e9s senzill i \u00e0gil, i els terminis de reserva i atribuci\u00f3 de la matr\u00edcula personalitzada s\u2019acoten a un mes per tr\u00e0mit.\nA m\u00e9s, tenint en compte que la reserva i l\u2019atribuci\u00f3 d\u2019una matr\u00edcula personalitzada s\u00f3n un servei p\u00fablic, la Llei regula les taxes per a la reserva, l\u2019atribuci\u00f3 i la tinen\u00e7a anual d\u2019aquesta\nLes taxes previstes comptabilitzen uns imports per fer accessibles algunes formes de personalitzaci\u00f3 amb un inter\u00e8s limitat al seu sol\u00b7licitant i alhora preveuen un tractament exclusiu en el preu de certes matr\u00edcules que puguin tenir un inter\u00e8s i un atractiu elevat en general."}, {"chunkset_index": 52, "chunks": [0, 1, 2, 3, 7, 8, 9, 10, 11, 12, 13], "contents": "# Llei 24/2014: Regulaci\u00f3 de les plaques de matr\u00edcula personalitzada de vehicles a Andorra.\nLlei 24/2014, del 30 d\u2019octubre, de plaques de matr\u00edcula personalitzada de vehicles\nAt\u00e8s que el Consell General en la seva sessi\u00f3 del dia 30 d\u2019octubre del 2014 ha aprovat la seg\u00fcent: llei 24/2014, del 30 d\u2019octubre, de plaques de matr\u00edcula personalitzada de vehicles\nExposici\u00f3 de motius\n[\u2026]\nA Andorra, les matr\u00edcules han evolucionat d\u2019acord amb la imatge que des de l\u2019Administraci\u00f3 s\u2019ha volgut donar a aquest identificatiu, i tamb\u00e9 per adaptar-se a l\u2019evoluci\u00f3 del parc automobil\u00edstic del pa\u00eds, que t\u00e9 una r\u00e0tio que s\u2019apropa a un vehicle per habitant.\nL\u2019Ordinaci\u00f3 del Consell General del 13 de maig de 1929 obligava a declarar tots els vehicles matriculats i per matricular\nAl llarg d\u2019aquests 85 anys, les plaques de matr\u00edcula han evolucionat en la forma i en el fons\nActualment, a banda de la placa de matr\u00edcula ordin\u00e0ria existeixen altres models de placa de matr\u00edcula en funci\u00f3 de les caracter\u00edstiques i de l\u2019\u00fas dels vehicles, com les matr\u00edcules de ciclomotors, les temporals, les de vehicles de museus, les matr\u00edcules del cos diplom\u00e0tic, de caps de missi\u00f3 diplom\u00e0tica, d\u2019administratius i de t\u00e8cnics d\u2019ambaixades i cos consular, les matr\u00edcules de \u201cPROVA\u201d, les de motos de neu, les de vehicles especials i les de ginys mec\u00e0nics.\nFora de les nostres fronteres, cada pa\u00eds ha confeccionat els seus propis models de matr\u00edcula i la seva codificaci\u00f3\nLa Uni\u00f3 Europea ha homogene\u00eftzat les seves matr\u00edcules ordin\u00e0ries, si b\u00e9 existeixen en alguns pa\u00efsos matr\u00edcules amb un grau de personalitzaci\u00f3 m\u00e9s o menys elevat, com per exemple al Regne Unit i recentment a B\u00e8lgica\nM\u00e9s enll\u00e0 d\u2019Europa, altres pa\u00efsos com els Estats Units, Canad\u00e0 o els Emirats \u00c0rabs Units s\u00f3n tamb\u00e9 coneguts per aquesta pr\u00e0ctica."}, {"chunkset_index": 53, "chunks": [0, 1, 2, 3, 4, 5, 6], "contents": "# Llei 24/2014: Regulaci\u00f3 de les plaques de matr\u00edcula personalitzada de vehicles a Andorra.\nLlei 24/2014, del 30 d\u2019octubre, de plaques de matr\u00edcula personalitzada de vehicles\nAt\u00e8s que el Consell General en la seva sessi\u00f3 del dia 30 d\u2019octubre del 2014 ha aprovat la seg\u00fcent: llei 24/2014, del 30 d\u2019octubre, de plaques de matr\u00edcula personalitzada de vehicles\nExposici\u00f3 de motius\nLes plaques de matr\u00edcula en els vehicles tenen la funci\u00f3 d\u2019identificar i individualitzar cada vehicle respecte als altres, amb una representaci\u00f3 que acostuma a ser una combinaci\u00f3 de car\u00e0cters alfanum\u00e8rics\nPer\u00f2 alhora, la multiplicitat de formats, colors, s\u00edmbols i anagrames ha fet que les plaques de matr\u00edcula siguin tamb\u00e9 una identificaci\u00f3 del pa\u00eds emissor i una forma d\u2019exportar la marca del pa\u00eds quan els vehicles circulen a l\u2019estranger\nLa placa de matr\u00edcula \u00e9s, doncs, un s\u00edmbol propi dels estats sobirans."}, {"chunkset_index": 54, "chunks": [0, 261, 262, 263, 264, 265, 266, 267, 268, 269, 270, 271], "contents": "# Llei 24/2014: Regulaci\u00f3 de les plaques de matr\u00edcula personalitzada de vehicles a Andorra.\n[\u2026]\nDisposici\u00f3 final primera Mandat normatiu\nEl Govern ha d\u2019aprovar les disposicions reglament\u00e0ries necess\u00e0ries per a l\u2019aplicaci\u00f3 d\u2019aquesta Llei en el termini m\u00e0xim d\u2019un mes de la data de la seva publicaci\u00f3 al Butllet\u00ed Oficial del Principat d\u2019Andorra.\nDisposici\u00f3 final segona Entrada en vigor\nAquesta Llei entra en vigor al cap d\u2019un mes de ser publicada al Butllet\u00ed Oficial del Principat d\u2019Andorra.\nCasa de la Vall, 30 d\u2019octubre del 2014\nVicen\u00e7 Mateu Zamora\nS\u00edndic General\nNosaltres els copr\u00ednceps la sancionem i promulguem i n\u2019ordenem la publicaci\u00f3 en el Butllet\u00ed Oficial del Principat d\u2019Andorra.\nJoan Enric Vives Sic\u00edlia Fran\u00e7ois Hollande\nBisbe d\u2019Urgell President de la Rep\u00fablica Francesa\nCopr\u00edncep d\u2019Andorra Copr\u00edncep d\u2019Andorra"}]}